<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>dou-tiping</title>
  
  <subtitle>Live a good life as you wish!</subtitle>
  <link href="https://dou-tiping.net.cn/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://dou-tiping.net.cn/"/>
  <updated>2022-09-20T02:29:15.605Z</updated>
  <id>https://dou-tiping.net.cn/</id>
  
  <author>
    <name>主理人：窦体平</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>往日一记</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/09/04/%E5%BE%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/09/04/%E5%BE%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-09-04T03:13:39.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:29:15.605Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>八月二十二日，一个晴朗的天气，想拍延时摄影，于是带上手机和三脚架，去往公园寻找合适的机位，然后等待。<span id="more"></span></p><p>对于喜欢拍摄的人来说，最耗费时间的一项就要数延时摄影了，为了收获理想的短片，常需要在一个地方等上数小时。如我这样用手机拍摄的话，也就意味着这下午的等待不能依靠手机度过。那怎么办呢，在拍摄地点附近踱步、转身、踱步。</p><p>偶尔有车辆路过，有位驾驶员看似知晓了我在拍摄，还特意降低了车速缓慢地经过，对他甚感敬意。白的是云，绿的是树，坐在小坡上，风拂起不长的发丝，拂动着白色的云，没有人来人往，高楼林立，听见鸟鸣，还有沙沙的树叶声，一下午的静谧，或许这才是真实的生活，我最贴近它的时候。</p><p><img src="/img/640.png"></p><p>流走着，一位大爷引我注意，他双手抱合于翘起的二郎腿上，久久坐在一棵大树旁，时而看看远方，时而看看近处。他也在欣赏这自然啊，我们应该有着类似的喜好吧。</p><p>在我的视角下，一人一树，坐看云起时，勾勒出独一无二的风景。正映衬了卞之琳的《断章》</p><blockquote><p><em>你站在桥上看风景,看风景的人在楼上看你,<br>明月装饰了你的窗子,你装饰了别人的梦。</em></p></blockquote><p>那些走过山河岁月、历尽人生百态的人，在这样的光景下，显得更加生动、清醒。</p><p>岁月太长，可以丰富，也可以荒凉，能以终为始，才能简单长远、暗里有光。</p><p><img src="/img/641.png"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;八月二十二日，一个晴朗的天气，想拍延时摄影，于是带上手机和三脚架，去往公园寻找合适的机位，然后等待。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生宽度</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/08/05/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AE%BD%E5%BA%A6%E8%AE%A1%E5%88%92/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/08/05/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AE%BD%E5%BA%A6%E8%AE%A1%E5%88%92/</id>
    <published>2022-08-05T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-04T04:28:37.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>🪧</p><p>宽度所代表的：</p><p>  是指你要具备对事物的清晰理解，随后才能有正确的判断。很多时候人们之所以会做出错误的选择，最大的根源不是因为他笨或者如何，而是因为在他的认知结构里，他根本不知道有这么一些 “更优选”的存在。<span id="more"></span>拓宽人生的宽度，也就拓宽了“优”的边界，面临人生转折的时候，我们才能更好的去做出不留遗憾、不留悔恨的选择！</p><p>能够保持一副永远良好的 “ 吸收状态 ”：</p><p>“持续不断的吸收” 才是真正意义上把人生的宽度始终保持并扩大的唯一秘诀。 人的宽度，如果你不去维持和扩大，就如同逆水行舟，不进则退，它一定是会随着时间的褪去而不断缩小乃至最终回归到局促的范畴。对照身边的许多人，不难发现，那些生活质量较高的人，都比较能够拓宽人生的宽度。他们能够跳出自己的舒适圈，寻找更多的意义，关联起人生的偶然性与必然性，所收获的，是其他人羡慕的快乐与幸福。</p><p>人生的宽度不是别人给的，而一定是一个对生活充满好奇和渴望的人所尽力满足自己的。我们希望怎样的生活，又有多少决心去为之付出和努力，都取决于我们的内心，​伟大的空想家还是具体的实干家，it’s up to you!🤪</p><p>‘That someday we’ll be all that we need.’</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;🪧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宽度所代表的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  是指你要具备对事物的清晰理解，随后才能有正确的判断。很多时候人们之所以会做出错误的选择，最大的根源不是因为他笨或者如何，而是因为在他的认知结构里，他根本不知道有这么一些 “更优选”的存在。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>稳定感</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/30/%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%84%9F/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/30/%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%84%9F/</id>
    <published>2022-07-30T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-07T03:41:30.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="什么是生活的稳定感呢？"><a href="#什么是生活的稳定感呢？" class="headerlink" title="什么是生活的稳定感呢？"></a>什么是生活的稳定感呢？</h3><p>稳固且灵活的自我，或者是稳定的自我价值感，大致如此吧。</p><span id="more"></span><p>我体味过两种稳定感，其一年幼时，另一参军后。</p><p>小时候的稳定感，更多来自于父母。</p><p>父亲培养我的，往往是作为男孩子的气概。他总是教育我说：在外面如果被欺负的话，要敢于站出来反抗，有他为我撑腰；要知度，择善而从；要挺起胸膛，腰板儿挺直…尽管从来没有过与其他人打架斗殴的经历，但父亲的教育总是给予我一种天不怕地不怕的稳定感，让我有勇气去面对未知，而不是一味的退缩不前。</p><p>母亲更多的则是在衣食住行方面，给予我周到的呵护。这就使得年幼的我们不必如贫困家庭的孩童一般面对残忍的生活现实，使得我有时间去畅想，有空间去游荡。往往在火辣辣的太阳下，炙烤到夕阳余晖时（稍显黝黑的皮肤也是自此而来）；在一片稚嫩的笑语欢颜中，返回那温暖的港湾憩息。</p><p>父母之于我们，如同臭氧层之于地球，它隔离那些猛烈的，保留那些温暖的。生命的茁壮成长，在于他们的努力付出和守护。他们予我的稳定感，更多是那段时光里生活的安稳，和情感需求的富足。</p><p>长大后，稳定感 从自身找寻。</p><p>自在闲适，平和不惊，不经意间往复生息，日日自新，是我获得的稳定感。</p><p>少年有志，高远走四方。</p><p>知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。</p><p>云南–&gt; 北京 –&gt; 吉林, 25.50的纬度升至45.15，如春到分明。一个人的孤赴，两番景的繁慕，三段途的温煮，簇就了更趋真实的自我。独立的精神，纯粹的美好，我灵魂的深渊，都得以具现。</p><p>拥有和失去都只是一种形式。</p><p>太过明亮的悲伤，是不是成就了一个很好很好的你呢；要来来往往，还是来日方长 … …</p><p>盛暑来临，我逐渐过上自己喜欢的生活。阅读、网课学习、刷片、运动、仰望天空…每日计划的完成反馈出愉悦的满足感、获得感，一种稳态得以建立。然后发觉，曾认为艰难的事，也仅是艰难了现象而非本质。那些较为遥远的目标，用坚持抵达。</p><h3 id="努力搞钱"><a href="#努力搞钱" class="headerlink" title="努力搞钱"></a>努力搞钱</h3><p>现实和理想的差距，在于没有坚实的物质基础。从去年九月返校至如今，我的生活费都是自给自足，真切体会了一定程度上的财富自由。有能力拥有、给予、帮助，值得爱与被爱的人，当然要如此。</p><p>物质财富能够支撑更高级的精神财富，故应养成节俭的习惯，减少物质需求。素位而行，知其所止，静以修身，俭以养德；逐步实现“菜场自由”、“饭店自由”、“旅游自由”、“汽车自由”、“学校自由”、“医疗自由”、“房子自由”、“国籍自由”。予生活以稳定感。</p><h3 id="慢一点的散步"><a href="#慢一点的散步" class="headerlink" title="慢一点的散步"></a>慢一点的散步</h3><p>散步，是大多数人的喜好，我也不例外，但中学较少，大学偏多。和朋友聊说琐碎的过往，驻足浮生百事，是我大学傍晚的常态。等到完整的夜幕降临，走出校门，安翔北路，北辰西路，再到国家体育场北路。老大爷用自制的水瓶毛笔在地上挥斥方遒，老大妈结伴的在景观大道上燕舞纷飞；不远处，车来车往，人走走停停，橘黄路灯下，略过点点树的影子… …</p><p>我喜欢慢一点的散步；与其说慢一点，倒不如称其为踱步，不远的距离往往花费不少的时间，仿佛每一步都走得格外珍惜。珍惜灯光的昏黄，珍惜城市的静默（尽管夜晚的北京也不是很静默）…  想抓住那些时光吧。</p><h3 id="写自己的“书”"><a href="#写自己的“书”" class="headerlink" title="写自己的“书”"></a>写自己的“书”</h3><p> 以前期望每日阅读，似乎习惯于阅读他人的故事，总在变幻的日子里抽取四十五分钟去reading，随着时间的渐行渐远，却意识到了一丝乏味。我们礼貌的阅读他人的故事，却往往忽略了自己的story；殊不知，我们生活中的点点滴滴，应该用优雅与智慧串起；成为一个完整的故事，写就一本关于自己的“书”。 这是恰到好处的稳定感。</p><p>长大后的稳定感，更多的，是一种缓慢和坚定，是一种长情。它不要求也不刻意追求生活拥有太多的新鲜感，而是在平淡中，拾起曾被我们遗失的美好。</p><p>内聚性的自我，规律的生活，要愿意去探索世界与我新的可能性，坚定地向前发展和自我提高。</p><p>衣食住行的充实，灯火阑珊的温暖，足够灿烂。</p><p>云外有星星 … … </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h3 id=&quot;什么是生活的稳定感呢？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么是生活的稳定感呢？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么是生活的稳定感呢？&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么是生活的稳定感呢？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;稳固且灵活的自我，或者是稳定的自我价值感，大致如此吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《第一人称单数》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/26/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%A7%B0%E5%8D%95%E6%95%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/26/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BA%BA%E7%A7%B0%E5%8D%95%E6%95%B0/</id>
    <published>2022-07-26T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:34:27.034Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>第一人称单数</p><p>作者：村上春树</p><p>2022年7月25日<br>在石枕上<br>但我终究还是在内心的一角祈祷，愿她还活在这个世界的某个地方。<span id="more"></span>有时心中闪念，希望她活下来，坚持吟咏短歌至今。这是为什么呢？为什么我要特意去想这些呢？在这个世界上，能将我和她相连的东西，分明并不存在。即使我们在某条街上擦肩而过，或者在食堂的桌旁比邻而坐，（恐怕）也根本不可能认出彼此。我们就像两条相交的直线，在某个地方短暂地相遇，随后渐行渐远。自那以后过去了漫长的岁月。转眼之间人就老了，这实在不可思议（也许也没什么不可思议的）。我们的身体一刻不停地走向不可逆转的毁灭。合上双眼，片刻后再睁开，就会清楚有许多事物已然消逝。在午夜强风的吹拂下，一切——无论原本有没有姓名——都被吹向不知名的远方，不留一丝痕迹，留下的只有微不足道的记忆。不，记忆也是靠不住的。</p><p>而我也不知道，一直将这些回忆留在心里，并反复从抽屉中拿出那本变色的歌集阅读，究竟有多少意义和价值。老实说，我是真的不知道。</p><p>可是无论如何，它们留了下来。其他的语句和回忆已悉数化作尘埃消散</p><p>2022年7月25日<br>奶油<br>故事讲完了。少顷，那位年轻的朋友开口问：“故事的情节我还有些不明白，当时究竟发生了什么？这其中有什么寓意或道理吗？” 他想知道，那个晚秋的周日午后，我在神户的山上遭遇的那些不可思议——按邀请函的说明前往独奏会场，却来到一座无人的建筑前——意味着什么，为什么会发生那样奇妙的事。这些疑问再自然不过，毕竟我讲的就是一个几乎没有结论的故事。“这些问题，我现在也都没明白呢。”我老实地回答。没错，一切都像谜一般的古代文字，它们留存至今仍未被解读。那时发生的事无论怎么看都难以理解、无法说明，令十八岁的我陷入深深的困惑与混乱，甚至一度迷失了自我。“不过我觉得，寓意或道理之类的东西，在这个故事里倒没有那么重要。”我说。</p><p>人确实可能在自己意想不到的情况下，践踏别人的情绪、伤害对方的自尊，或是令对方不舒服</p><p>你要凭自己的力量去想象，要竭尽智慧，努力让它浮现在你眼前。有好几个圆心，而且没有圆周的圆。只有不惜血汗地付出辛劳，才能渐渐看清那究竟是什么。</p><p>你的大脑啊，是用来思考难题的，是为了想方设法，把不明白的事想明白而存在的。可不能软趴趴地偷懒哟！现在正是关键的时候，是你的大脑和心灵成型、定性的时候！”</p><p>2022年7月25日<br>和披头士一起With the Beatles<br>上了年纪这件事，令人惊讶的往往不是上年纪本身，也不是曾经年少的自己不知不觉间到了被叫作老年人的年纪。令人惊讶的，反而是当初的那些同龄人，都已成了不折不扣的老人……尤其是曾在我身边的那些美丽而活泼的女孩子，现在恐怕都已到了有两三个孙子的年纪。每每想到这个，都觉得着实不可思议，偶尔还会难过。唯独不会难过的，反倒是自己的衰老。</p><p>2022年7月25日<br>和披头士一起With the Beatles<br>在某种意义上，梦想的消逝恐怕比生命本身迎接死亡更让人难过</p><p>那是我和他最后一次见面。我们在偶然的牵引下见过彼此两次，隔着将近二十年的岁月，在距离六百多千米的两条街上。我们隔桌而坐，喝着咖啡，讲了几句话。那不是普通的闲谈，其中含有某种暗示——某种类似于人活于世的意义之类的暗示。但追根究底，这暗示不过是在偶然之间凑巧发生的。除此之外，再没有别的什么要素能将我们两人密切地联系在一起。</p><p>2022年7月26日<br>《养乐多燕子队诗集》<br>就好像从望远镜的另一端往回看。这么远，那么近</p><p>我究竟穿越了什么样的宇宙，才将那样一颗遥远而暗淡的星星——光是在夜空中找到它的位置，就要比找到其他星星花去更多时间——当作自己的守护星</p><p>和获胜相比，人生中失败的次数往往更多。而真正的人生智慧，不是掌握“如何胜过对方”，而是学会“如何输得漂亮”。</p><p>记忆澄澈得不可思议</p><p>时间怎么说都是同样的时间，一分钟就是一分钟，一小时就是一小时。无论如何，都是我们必须珍视的。与时间好好和解，尽可能留下宝贵的记忆——这比什么都重要。</p><p>2022年7月26日<br>狂欢节Carnaval<br>我私下认识几位漂亮的女人，任谁都会承认她们“是漂亮的”，都会盯着她们发呆。可在我眼中，这些漂亮的女人——至少其中的大多数——似乎都不曾放下自己的漂亮，无条件地享受人生。这让我觉得十分不可思议。生得漂亮的女人们总会吸引男人们的关注，迎接同性羡慕的目光，往往恃宠而骄。她们多半会收到不少价格昂贵的礼物，也从不缺男人交往。可是，为何她们看上去一点也不幸福，有时甚至还让人觉得忧愁呢？据观察，我认识的漂亮女人中，似乎有不少人对自己生得不美的部分——人类的肉身必然有某些地方是这样的——心存不满或焦虑，整颗心被这份不满或焦虑恒久地折磨。而无论那是多微小的缺点、多不值一提的瑕疵，她们仍旧时常在意，或说是介怀于此</p><p>与之相比，能相对享受自己的不漂亮——或者说丑陋——的女人岂不反而是幸福的吗？再漂亮的女人也有丑陋的地方，同样，再丑陋的女人也多少会有漂亮之处。而她们和漂亮的女人不同，仿佛可以毫无顾忌地享受自己的漂亮。这里面没有暗示，也没有比喻。也许我的想法平淡无奇，但我们生活的世界，往往会由一个看法而彻底改变。仅仅因为光照的角度不同，阴就可能转阳，阳也可能转阴。正的会变成负的，负的会变成正的。这类现象究竟是构成世界的本质之一，还是仅限于视觉上的错位？下这种判断，实在超出我的能力范围。可无论如何，从这个角度来看，F※称得上是一位不折不扣的光影魔术师。</p><p>摆在我们面前的，是“已然如此的东西”，我们只有两个选择，要么无条件接受眼前的局面，要么从最开始就根本不买账。就像一场决心不围捕俘虏的战争。</p><p>我们最看重的是借此深度讨论自己爱的音乐，是几乎无所求地共享对某一事物的热忱。</p><p>所谓的幸福往往是相对的。不是吗？</p><p>这不过是两件我细碎的人生中发生的微不足道的小事。如今看来，只是两段走了点弯路的插曲。就算它们不曾发生，我的人生大概还是和现在一样，几乎不会有什么变化。但关于它们的回忆有时也许会走过漫漫长路，来到我身边，然后以令人难以置信的力量，撼动我的心。就像晚秋的夜风一般，卷起森林中的树叶，吹倒芒草丛生的荒原，有力地叩响家家户户的大门。</p><p>2022年7月26日<br>第一人称单数<br>我凝视着那影像，镜中的我自然也回眸凝望着现实中的我。此时，一种感受忽然击中了我——也许我在某一时刻选错了人生的路。当我凝视镜中穿西装打领带的自己时，这种感觉愈发强烈。我越看越觉得那不是我，而是一个没见过的旁人。可是，镜中映出的人——如果那不是我本人的话——究竟是谁呢？迄今为止</p><p>偶尔就是会有这样的日子，尽管有自由的时间，打算做些喜欢的事，却想不到究竟该做什么好。明明有不少想做的事来着…</p><p>恐怕大部分人的人生都是如此。向左或向右，往哪边都可以走。面对这样的时刻，我有时选左，有时选右（有时存在让我坚定地选择某一边的理由，但没有十足理由的时候可能更多。并且也不总是我来选择，还有几次是对方选择的我），然后才有了如今的我。就这样，第一人称单数的我实实在在地出现在这里。要是我在其中任何一处选择了不同的方向，也许就没有今天的我了。但是，这面镜子里映出的人究竟是谁呢？</p><p>迷茫与困惑的浪潮将一切其他的情感和思绪冲刷得不知所终——至少暂时如此。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;第一人称单数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：村上春树&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年7月25日&lt;br&gt;在石枕上&lt;br&gt;但我终究还是在内心的一角祈祷，愿她还活在这个世界的某个地方。</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《沉默的大多数》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/18/%E6%B2%89%E9%BB%98%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%A4%9A%E6%95%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/18/%E6%B2%89%E9%BB%98%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%A4%9A%E6%95%B0/</id>
    <published>2022-07-18T11:25:10.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:34:14.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>沉默的大多数</p><p>作者：王小波</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>我相信这不是我一个人的经历：傍晚时分，你坐在屋檐下，看着天慢慢地黑下去，心里寂寞而凄凉，感到自己的生命被剥夺了<span id="more"></span>。当时我是个年轻人，但我害怕这样生活下去，衰老下去。在我看来，这是比死亡更可怕的事。</p><p>一个人倘若需要从思想中得到快乐，那么他的第一个欲望就是学习</p><p>一个人写自己不懂得的事就容易这样浪漫</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>某个人被剥夺了学习、交流、建树这三种快乐，仍然不能得到我最大的同情。这种同情我为那些被剥夺了“有趣”的人保留着。</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>我最赞成罗素先生的一句话：“须知参差多态，乃是幸福的本源。”大多数的参差多态都是敏于思索的人创造出来的。当然，我知道有些人不赞成我们的意见。他们必然认为，单一机械，乃是幸福的本源。老子说，要让大家“虚其心而实其腹”，我听了就不是很喜欢；汉儒废黜百家，独尊儒术，在我看来是个很卑鄙的行为。摩尔爵士设想了一个细节完备的乌托邦，但我像罗素先生一样，决不肯到其中去生活</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>胡思乱想并不有趣，有趣是有道理而且新奇</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>最大的痛苦莫过于总有人想要用种种理由消灭幸福所需要的参差多态</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>聪明、达观、多知的人，比之别样的人更堪信任</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>在一切价值判断之中，最坏的一种是：想得太多、太深奥、超过了某些人的理解程度是一种罪恶。我们在体验思想的快乐时，并没有伤害到任何人；不幸的是，总有人觉得自己受了伤害</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>这世界上有人喜欢丰富，有人喜欢单纯</p><p>2022年7月14日<br>思维的乐趣<br>我自己也写了几本书，虽然还没来得及与大陆读者见面，但总算获得了一点创作的快乐。这些微不足道的幸福就能使我感到在一生中稍有所得，比我父亲幸福，比那些将在思想真空里煎熬一世的年轻人幸福。作为一个有过幸福和痛苦两种经历的人，我期望下一代人能在思想方面有些空间来感到幸福，而且这种空间比给我的大得多</p><p>2022年7月14日<br>沉默的大多数<br>好在人不光是在书本上学习，还会在沉默中学习</p><p>2022年7月15日<br>智慧与国学<br>只有那些知道自己智慧一文不值的人，才是最有智慧的人</p><p>2022年7月15日<br>有与无<br>我从小就想写小说，最后在将近四十岁时，终于开始写作——我做这件事，纯粹是因为，这是我爱的事业。是我要做，不是我必须做——这是一种本质的区别。我个人以为，做爱做的事才是“有”，做自己也不知为什么要做的事则是“无”。因为这个缘故，我的生活看似平淡，但也不能说是“无”。有一种说法是这样的：人在年轻时，心气总是很高的，最后总要向现实投降。我刚刚过了四十四岁生日，在这个年龄上给自己做结论似乎还为时过早。但我总觉得，我这一生绝不会向虚无投降。我会一直战斗到死。</p><p>所有摘录来自<br>小波，王. “王小波：沉默的大多数（李银河独家授权，并亲自校订全稿。王小波逝世二十周年纪念版！特别收入从未面市的手稿！）.” 北京出版集团北京十月文艺出版社</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;沉默的大多数&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：王小波&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年7月14日&lt;br&gt;思维的乐趣&lt;br&gt;我相信这不是我一个人的经历：傍晚时分，你坐在屋檐下，看着天慢慢地黑下去，心里寂寞而凄凉，感到自己的生命被剥夺了</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《山月记》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/14/%E5%B1%B1%E6%9C%88%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/14/%E5%B1%B1%E6%9C%88%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-07-14T11:25:58.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:36:46.021Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>山月记<br>中岛敦</p><p>2022年7月4日<br>山月记<br>我想以诗成名，却又不进而投师访友，相与切磋琢磨。与此同时，又不屑与凡夫俗子为伍。<span id="more"></span>这都是我那怯弱的自尊心和妄自尊大的羞耻心在作怪。我深怕自己本非美玉，故而不敢加以刻苦琢磨，却又半信自己是块美玉，故又不肯庸庸碌碌，与瓦砾为伍。于是我渐渐地脱离凡尘，疏远世人，结果便是一任愤懑与羞恨日益助长内心那怯弱的自尊心。其实，任何人都是驯兽师，而那野兽，无非就是各人的性情而已。于我而言，这种妄自尊大的羞耻心就是野兽，就是猛虎。它毁了我自己，害苦了我的妻儿，伤害了我的友人，最后，又如此这般，将我的外形也变成了与内心相一致的模样。</p><p>我常卖弄什么‘无所作为，则人生太长；欲有所为，则人生太短’的格言，其实我哪有什么远大的志向，无非是害怕暴露自己才华不足之卑劣的恐惧和不肯刻苦用功的无耻之怠惰而已</p><p>2022年7月4日<br>名人传<br>至为无为。至言去言。至射不射。</p><p>2022年7月4日<br>悟净出世<br>无论看到什么，遇上什么，都首先会想‘为什么’，而这个‘为什么’是真正的大神、顶级的大仙才知道的。一般的活物只要考虑起这样的问题，往往就活不下去了。不考虑这样的问题，才是我们这个世上所有的活物间的约定嘛。而其中最严重的是病人怀疑起‘自己’的存在来。为什么我会将我当作我呢？将别人当作我不是也没什么关系吗？我到底是什么呢？开始这么想，就是该病的晚期症状。怎么样，被我说中了吧？真是可怜啊。这病是无药可救的，也无人能医，只能自己救治自己。倘若没有什么特别的机缘，恐怕你一生一世都不会再开开心心。” </p><p>2022年7月4日<br>悟净出世<br>听到这里，悟净忍不住小心翼翼地插了句嘴，说：“我想听的不是个人的幸福，或如何确立不动之心。而是想知道我自己，以及整个世界的终极意义到底是什么。”老隐士眨巴了一下积满眼屎的眼睛，回答道：“自己？世界？难道你认为在自己之外，还存在什么客观世界吗？让我来告诉你吧，所谓世界，就是自己投影在时间与空间上的幻象啊。自己要是死了，世界也就完蛋了。那种认为自己死后世界依然存在的想法，是俗不可耐、荒谬至极的谬见。即便世界消失了，这个不明所以、不可思议的自己，也会继续存在下去的。”</p><p>他们全都固执己见，顽固地坚守着自己的秉性和世界观，不懂得与别人讨论后还能得出层次更高的结论。这是由于他们过于彰显自己的特性，不愿意遵循别人的思路。</p><p>世上的一切都是空的。世上没一件好事。如果说有的话，就是这个世道总有一天会终结的，用不着去冥思苦想什么高深的道理。瞧瞧我们身边的一切就够了。没完没了的变幻、不安、懊恼、恐怖、幻灭、斗争、倦怠，没完没了，简直就是昏昏昧昧，纷纷扰扰，不知归处，我们都只活在当下这么个瞬间，并且，我们脚下的这个现在，立刻就会消失而成为过去的。下一个瞬间，再下一个瞬间，也都这样。就如同旅人行走在沙丘斜坡上一样，每走一步，就崩塌一点。何处才是我们的安身之地呢？没有。如果我们停下脚步，则势必倒地。我们的一生，就是一刻不停地行走。幸福？那仅仅是空想的概念罢了，绝不是什么现实的状态。仅仅是空有其名的希望而已啊。”</p><p>被波浪卷走的人会淹死，而乘在波浪之上的人是能够超越它的。</p><p>要知道，我们那短暂的生涯，是处在其前与其后都浩渺无边的‘大永劫’之中的。要知道，我们所居住的狭窄空间，其实是处在我们对其一无所知，它也对我们一无所知的，广袤无垠之中的。有谁，能不为自己的渺小而感到战栗呢？说穿了，我们都是被铁链拴住了的死囚犯。每一个瞬间，都有那么几个在我们面前被处决。我们毫无希望，仅仅是等着挨刀而已。时不我待啊。难道只有靠自我欺骗和酩酊大醉来度过这段短暂的时光吗？被诅咒的胆小鬼们！难道你们还想在这段短暂的时光内，凭借着可悲的理性而自恋不已吗？你们这些不知天高地厚的狂徒！你们这点贫瘠的理性与意志，是连打个喷嚏都左右不了的。难道不是吗？”</p><p>也有人这么说：“一个连续的我是个什么玩意儿？那只是记忆的影子的堆积而已。” 他还这样教导悟净：“记忆的丧失，就是俺们每天所做的事情的全部。由于我们忘记了已经忘记的事情，所以才觉得许多事情十分新鲜。其实那就是些被我们忘得一干二净的事情。不要说是昨天的事情了，就是上一个瞬间的事情，也即当时的知觉，当时的情感，全都会在下一个瞬间被忘却的。这其中仅有极少的一部分，会留下朦胧模糊的痕迹。因此说，悟净啊，现在这一瞬间，是多么地重要，多么地宝贵啊。”</p><p>懂得神圣之疯狂的人是幸福的。因为他们杀死了自我，从而拯救了自我。不懂得神圣之疯狂的人的一生，是一场灾祸。因为他们既不杀死自我，也不拯救自我，只是慢慢地走向死亡而已。你要懂得，所谓‘爱’，就是一种更高级的理解。所谓‘行’，就是更明确的思考。悟净，你非要将所有的事情全都浸在意识的毒汁之中，你好可怜啊。你要知道，所有决定我们命运的重大变化，全都是无关乎我们的意识而进行的哦。你好好想想，你出生之前，可曾意识到此事？” 悟净恭恭敬敬地回答道：“老师的教诲，我如今觉得能够深切领会。其实，在长年累月的游历之中，我也渐渐地感觉到仅仅依靠思考，只会在泥沼中越陷越深，但又苦于无法突破如今的自我，脱胎换骨，故而痛苦不堪。”</p><p>一味地去忧虑遥远的将来，则眼前必有忧患。</p><p>不，不是忘了。毫无疑问，他刚才的“充饥行为”，原本就是在下意识的状态下完成的。或许这正是我需要学习的地方啊！</p><p>在我的生活中，也有这种出于本能的“没我的”的瞬间吗。</p><p>首先是感受。要磨炼出最最美妙、最最敏锐的感觉。离开了对于自然美的直接感受，就仅仅是灰色的梦而已。”一名弟子说道，“深深地潜下心来观察一下大自然吧。蓝天、白云、微风，飘雪、淡蓝色的冰、摇曳着的红藻、夜里在水中闪闪发光的硅藻类、鹦鹉螺的螺旋、紫水晶的结晶、红色的石榴石、碧绿的萤石。如此美丽，如此令人心醉，不是全都在诉说着大自然的秘密吗？”</p><p>悟净在那里待了一个来月。在此期间，他也跟其他弟子一样，成了大自然的诗人，赞美宇宙之和谐，希望自己能与最神秘的生命同化。虽说他有时也觉得自己似乎来错了地方，但还是抵御不了他们那种静谧的幸福的吸引。</p><p>相比起贤者之知人来，愚者更为知己。因此，自己的病，还得自己治啊。</p><p>在掉落的途中，是没工夫思考、反省和犹豫不决的。</p><p>悟净渐渐地开始懂得，之前，自己一直都没在追求幸福，只在寻求世界的意义，这是个天大的错误。其实自己是在这种奇怪的形式下，相当执着地寻找着自己的幸福。他出于廉价的满足感而非卑劣感深切地感觉到，自己根本不是那种要探寻世界意义云云的了不起的人物。于是，一股勇气油然而生。那就是：在好高骛远、狂妄不羁之前，首先要测试一下显然都不了解自己的自己。在踌躇不前之前，先测试一下自己。不考虑结果是否成功，只是极尽全力地测试一下，即便遭到决定性的失败也在所不惜。也就是说，到目前为止一直因害怕失败而放弃努力的他，已经升华到不在乎“白忙活”的境界了。</p><p>这个世界，整体看来似乎是毫无意义的，但作用于具体之细节，就有了无限之意义</p><p>你首先要将自己摆放在一个适当的位置上，然后投身于适当的作为</p><p>2022年7月5日<br>悟净叹异<br>他就是一个火种，整个世界就是为他而准备的干柴。世界就是为了被他点燃而存在的。一些我们看来平淡无奇的事情，在悟空眼里全都会变成冒险的原由，成为他大展身手的契机。与其说是有意义的外部世界引起了他的注意，倒不如说是他为外部世界一一赋予了意义。他用自己体内的烈火，去引爆外部世界中闲置着的冰冷的火药。他并非用侦探的眼睛加以寻找，而是用诗人（恐怕也是十分狂放的诗人吧）的心灵去加热所接触到的一切（时而也会将其烤焦），从中催生出各种各样意想不到的萌芽，并令其开花结果。因此，在他悟空的眼里，没有什么东西是平庸陈腐的。每天早晨起来后，他一定要朝拜初升的太阳，并且，怀着第一次看到似的惊叹，由衷地感铭其壮美，由衷地发出赞叹。几乎每天早晨都这样。看到松子发芽，他也会瞠目结舌，为生命的萌动而感到不可思议。</p><p>人们常说猴子模仿人类，可他却是只不模仿人类的猴子！别说模仿了，只要他自己不认可、别人强加给他的想法，哪怕已流传千年，哪怕已被万人认同，他也绝对不会接受。传统也好，世间的名望也罢，在他面前都毫无权威可言。</p><p>我们活着的这个‘现世’，尽管有时候日子很难过，却有着能让我们忘记这一切的无穷乐趣，这就行了。至少对我来说，这就是最好的世道。” 随即，八戒又给我列数了他心目中这个世上的赏心乐事：夏天在树荫底下睡午觉、月夜吹笛、在溪流中洗澡、春天早上睡懒觉、冬天夜里围炉畅谈……</p><p>按照悟空的说法，所谓变化之法，其实就是这样的：想要变成某个东西的心意纯粹专一到了极点，强烈迫切到了极致，你最终就变成这个东西了。倘若没有变成，就是因为你的心意没有迫切到如此程度。所谓法术之修行，就是学习如何将自己的心意聚集成一种纯净无垢、强烈无比的东西。这样的修行自然是很艰难的，可一旦达到了那样的境界，就不需要每次都花那么大的力气了，只需将心意转到某种形状上，就能立刻变成这种东西。事实上也不仅限于此，对于其他的诸般技艺而言，道理也是相同的。要说这变化之术为什么人不会而狐狸能行呢？就在于人心中挂念的事情太多，精神难以集中，而野兽反倒没那么多需要操心的琐事，精神容易集中的缘故云云。</p><p>对于自己的命运，悟空有着无限的自信（不过他自己似乎并未意识到这种自信）</p><p>三藏法师清楚地感悟到了自己（或者说是人类，或者说是生命体）在宏大宇宙中所处的位置——极其可悲之处和可贵之处。并且，他忍受着此种悲剧性，勇敢地追求着正确、美好的东西</p><p>其实，悟空对于师父的感情之中，包含着所有生物都具有的、对于高尚者出于本能的敬畏以及对于美与可贵的憧憬，只是他自己并不知道而已。</p><p>他们两人都不明白相互的真正关系，却能保持着相互敬爱（当然，偶尔也会闹些小矛盾），这在旁人眼里显得十分有趣。我注意到，作为两个极端的这两人，其实有着一个，也仅有这一个共同点。那就是，他们二人都将生命中所遇到的一切当作一种必然，并将这种必然当作全部，进而又把这种必然看作是一种自由。</p><p>熊熊燃烧着的烈火，本身是不知道自己正在燃烧的。觉得自己正在燃烧的时候，往往还没有真正燃烧起来。</p><p>从刚才起，我就一直仰卧着，透过树叶的间隙望着天上的星星。寂寞，我感到无可名状的寂寞。好像自己一个人孤零零地站在一颗寂寞的星球上，正在眺望着漆黑、冰冷、一无所有的世界的夜空一般。对于星星，我以前一直觉得它们是永恒的，无限的，故而不怎么想看。可我现在这么仰卧着，不看也得看呀。一颗较大的青白色星星的旁边，有一颗较小的红色的星星。在其更下方，还有一颗偏黄色的星星，给人以温暖的感觉，每当有风吹过，树叶摇晃起来</p><p>它就变得时隐时现。还有流星，拖着长长的尾巴，划过长空，消失在黑夜之中。不知道为什么，我突然想起了三藏法师那清澈而忧郁的眼睛。那是一双总是凝望着远方、对任何事物都充满了怜悯的眼睛。以前，我对此一直不甚理解，可今夜，我忽然觉得自己懂了。原来师父一直凝望着永恒，同时也清晰地守望着与此永恒形成对照的、地上所有物体的命运。毁灭，迟早会降临，可在这毁灭到来之前，睿智也好，爱情也好，诸如此类的美好事物仍在尽情绽放。师父那总是充满怜悯的深情的目光，不就是投射在这些事物之上的吗？我在仰望星空的时候，不知不觉地就领悟到了这一点。我起身看了看正睡在我身旁的师父的脸。就在我这么望着师父的睡颜，听着他那平静的呼吸声的当儿，我感到胸中微微发热，就好像心里“噗”地冒出一股火苗一般。</p><p>2022年7月10日<br>李陵<br>只有一人，面对眼前的如此场景，脸上露出了极为厌恶的神情。他心想：如今极口诋毁李陵的，不正是数月前李陵辞京时，为之举杯壮行的那批人吗？当使者从漠北带来李陵所部尚在的消息时，对李陵的孤军奋战称赞不已，说什么“不愧为名将李广之孙”的，不也正是这一批人吗？在他眼里，这些恬不知耻、装作往事全都忘却的高官，以及明明具备看破臣下阿谀奉承的聪明才智，却不愿倾听忠言、了解真相的君王，是多么的不可思议。不，也没什么不可思议。他十分清楚，人，自古以来就是这样的。可尽管他心里明白，但依旧难以改变极度的厌恶之感。</p><p>事实上，倘若一定要对什么事物愤愤不平的话，最终都会落到自己身上的。</p><p>2022年7月10日<br>光·风·梦<br>要在这块有着苍翠茂密的热带树林，并能极目远眺浩瀚无垠的南太平洋的土地上，凭借着自己的力量，砌下一块块生活的基石，这让史蒂文森感到了童年时摆弄盆景一般的、无比单纯的快乐。那种用自己的双手，以最直接的方式来支撑自己生活的意识——住在自己打桩盖起的房子里，坐在自己拿着锯子参与制作的椅子上，随时品尝着自己锄过的田里长出的蔬菜、水果——使他恢复了如同童年时观赏桌上那亲手制作的小手工那样的自豪感。搭建房子所用的梁柱、木板，以及每天所吃的食物，都是知根知底的。——就是说，这些木材全都是从自己的山上砍伐来的，并在自己的眼前加工成型；这些食物出自哪里也全都一清二楚（这个橘子是从哪棵树上摘下的，这串香蕉是从哪块田里采来的）。</p><p>2022年7月11日<br>光·风·梦<br>试把自古以来所有大作家全都拉来，当面问问这个单纯至极的问题吧：爱，到底是个什么玩意儿？请他们根据自己的感情经历，直截了当给出答案。不用问，无论是弥尔顿、司各特、斯威夫特、莫里哀、拉伯雷，甚至连莎士比亚，全都会出人意料地暴露出不符合常识的，乃至是不成熟的一面的）。然而，我们检讨一下就会发现，问题就出在作品与作者生活的不一致上。也就是说，可悲的是，与作品相比，现实生活（人本身）太过低下了。我，难道就是我的作品的残渣吗？就跟熬过了高汤的残渣似的？在此之前，我心中想的只有写好小说这一件事。甚至自以为为了实现这独一无二的目的而整合起来的生活是十分美好的。当然，不能说写作对个人的成长毫无锻炼作用。确实，写作也同样是能锻炼人的。可是，除此之外，不是还有许多更有利于个人成长的道路吗</p><p>六点钟不到，用早餐。一个橘子。两个鸡蛋。</p><p>朋友！我现在最缺的，就是朋友！能进行平等对话（从多种意义而言）的朋友。有着共同的过去的朋友。交谈时不用加许多说明的朋友。即便嘴上无拘无束，粗话连篇，可内心依然肃然起敬的朋友</p><p>以前的我似乎是一个极具魅力的俊美青年。之所以这么说，是因为那时我的朋友，比起我的作品来，更喜欢我的性格以及我的话语中阳光灿烂的一面。可是，人不可能永远是爱丽儿或帕克的。《致年轻人》那种思想和文体，如今已成了我最讨厌的东西。事实上在法国耶尔咯血之后，我似乎就将一切都看穿了。我已经对任何事情都不抱希望了。如同一只死青蛙一般。对于任何事，我都是以一种沉静的绝望心态参与其间的。就如同我总是在确信自己将被淹死的同时走下大海一样。这么说，也绝不是什么自暴自弃。非但如此，恐怕我到死为止都不会失去快乐的吧。这种确信无疑的绝望，甚至还是一种愉悦。是一种近乎信念似的东西，具有清醒的意识、坚强的勇气和无穷的乐趣，足以支撑我走完今后的人生道路。</p><p>他几乎出于本能地知道“自己并不像自己所想象的那样”，并且认为，“头脑会出错，而天性是不会出错的。即便粗看上去像是错了，可最终还是会明白，对于真正的自己来说，它所选择的，才是最忠实、最明智的道路”。他还知道“我们内心深处所不了解的东西，要比我们自己聪明得多”。因此，在设计自己的人生之际，就应该以最忠实的态度，极尽全力，沿着唯一的道路——比我们更明智的东西所指引的唯一的道路而奋勇前进，其他所有的一切都应该置之不理。于是，他全然不顾世人的嘲弄和父母的哀叹，从少年时代起，到临死的那一刻为止，自始至终，坚定不移地保持自己的这种活法。作为“浅薄之徒”“伪君子”“色鬼”“自恋狂”“贪得无厌的利己主义者”和“令人作呕的装腔作势者”，他唯有在写作这条道路上始终如一，如同虔诚的修道士一般，勇猛精进，毫不懈怠。他几乎是没有一天不写作的。</p><p>关系亲密的人长期分离，绝非什么好事。即便没见面时朝思暮想，可一旦真的相聚，会不会双方都无可奈何地意识到这道鸿沟的存在呢？想想也觉得可怕，可这又或许就是真实存在的。人是会变的。每时每刻。我们都是一种怎样的怪物啊！</p><p>绝不能绝望。无论是在什么情况下，都不能绝望。</p><p>我究竟是为了什么而离乡背井，浪迹天涯，最后来到这里？难道说怀着某种热切的向往不远万里来到此地，仅仅是考虑这么个问题吗？忽然我又怀疑：这恐怕是毫不相干的吧？到目前为止，我又在此地留下什么伟大事迹了吗？这是极为可疑的。那么我又为什么想要知道这些事情呢？过不了多久，我、英国、英语以及我们的子孙骨肉，全都会从人们的记忆中消失得无影无踪，不是吗？——可是人啊，总是想让自己的形象驻留在人们的心里，哪怕是短暂的片刻也好。真是庸俗无聊的自我安慰。</p><p>如此这般，当他年纪轻轻就因疾病而明白自己的寿命不长时，就自然而然地会想到，自己应该选择一条轻松一点的人生道路。自己可以信马由缰，任凭自己的兴趣爱好，舒舒服服地度过一生。可以退出呕心沥血的创作活动，找一份轻松悠闲的职业（因为他的父亲足够富裕），可以将自己的聪明才智和深厚的教养，全都用于鉴赏与精神享受。那将会是一种多么美妙、闲适的生活啊！事实上，他相信即便是作为鉴赏家，自己也绝不会落入二流的。</p><p>然而，最终的结果是，有一种他无法抵御的什么东西，将他从安逸、快乐的道路上拽了过去。是一种并非他自己的什么东西。当这东西入驻于他体内时，他就像坐在秋千板上被高高荡起的孩子那样，只能神情恍惚地乘势而起了。他就跟浑身都带满了电一样，只知道写作，一刻不停地写作。而定会导致折寿的担心，就不知被他忘到哪里去了。他认为：即便好好保养，又能多活几年呢？即便多活了几年，倘若不走这条道路的话，又有什么意思呢？</p><p>你是谁？名字只不过是个符号。你，到底是什么人？在这热带白色道路上投下消瘦衰弱的影子，蹒跚而行的你，是个什么人？这个如水一般来到大地上，不久又将如风一般逝去的你，难道是个无名之辈吗？</p><p>我是个有勇气的人。我必须毫不畏惧地迎接发生在我身上的变化。蚕蛹为了变成蛾子展翅而飞，就必须咬破之前自己织就的美丽的蚕茧。</p><p>云层的断裂处时而露出临近拂晓时的滞重的白色，飘过海洋和原野的上空。</p><p>所有摘录来自<br>敦，中岛. “山月记(常年入选日本高中国语教材，如梦似幻、亦庄亦谐。)(果麦经典).”<br>三秦出版社</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;山月记&lt;br&gt;中岛敦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年7月4日&lt;br&gt;山月记&lt;br&gt;我想以诗成名，却又不进而投师访友，相与切磋琢磨。与此同时，又不屑与凡夫俗子为伍。</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《一间只属于自己的房间》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/10/%E4%B8%80%E9%97%B4%E5%8F%AA%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/10/%E4%B8%80%E9%97%B4%E5%8F%AA%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/</id>
    <published>2022-07-10T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:33:25.427Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一间只属于自己的房间 </p><p>弗吉尼亚·伍尔夫</p><h6 id="Chapter-01"><a href="#Chapter-01" class="headerlink" title="Chapter 01"></a>Chapter 01</h6><p>要自己找出这些真理，自己分辨其中哪些部分值得保留下来。如果你们找不到任何真理，那就把它们全部扔进废纸篓，忘个一干二净吧。</p><span id="more"></span><p>这样一个地方适合坐下来，忘记时间，沉浸在思考中。思考——这么说不免有些浮夸——任由它的钓线垂入河水之中。时间一分一秒地过去，这条线在水里飘荡，从倒影中漂过，从水草上漂过，任由河水的摆布沉沉浮浮，突然——就像是被拉了一下——一个想法上钩了：接着我谨慎地把线收回，小心翼翼地把它提出水面一看，啊，我把钓上来的想法往草坪上一放，看起来那么渺小，那么无足轻重；聪明的渔夫钓到这种小鱼，会把它们放回水里，等它们长大了，才能做成一道盘中美味。</p><p>我们只能去阅读，去观察，去倾听，去回忆。</p><p>我问自己，什么是真理，什么是幻想？比如旁边这些房子的红窗户，在暮色中散发着暗淡的灯光，洋溢着喜气洋洋的气氛，但是到了早上9点，屋里撒着糖果，窗前晾着鞋带，房屋原本的脏兮兮的红色显露出来，哪一种才是真实的？还有那些垂柳、小河和岸边的花园，现在在薄雾中朦朦胧胧，但在阳光的照射下，却能呈现出金色和红色，到底哪一种是真实，哪一种是幻象？这里我省略自己的具体思考过程，因为在去海丁利的路上，我并没有得出什么结论。</p><p>少了一顿好饭，人就不能好好思考，好好去爱，好好睡觉。</p><p>牛肉和梅干并不能点亮我们的灵魂之光。</p><h6 id="Chapter-02"><a href="#Chapter-02" class="headerlink" title="Chapter 02"></a>Chapter 02</h6><p>我暂且称之为愤怒的这种情感，到底有着怎样的本质。</p><p>活着需要巨大的勇气和力量。更何况，人类也许是活在幻想中的生物，幻想则需要自信来支撑。没了自信，我们都是襁褓中的婴孩。</p><p>镜子里的自我形象无比重要，因为它满足人们的虚荣心，刺激人们的神经。没了它，人就没了生命力，像一个瘾君子没了可卡因。</p><p>我一边把找零的银币放进钱包，一边回想过去的苦日子，发现一份稳定的收入竟然能给人的心境带来这么大的变化。</p><p>我获得了一种最大的解脱，那是客观看待事物的自由。</p><h6 id="Chapter-03"><a href="#Chapter-03" class="headerlink" title="Chapter 03"></a>Chapter 03</h6><p>诗意的和散文式的想象</p><p>她身上有种种精神和力量，彼此追逐，闪闪发光</p><p>大部分时候，物质条件都会阻碍写作，外面有狗叫，家里有人扰，钱还得挣，身体还不好。比这些更难克服、更令人难以忍受的是，这个世界如此冷漠。</p><p>不被世界需要的东西，当然不会得到回报。</p><p>现在回到我最初的问题上来，什么样的心境最适合创作？我发现，他们的敏感加剧了他们的不幸，因为一个艺术家如果要让自己心中的作品得到完整的释放，必须有强大的力量，这种力量必须来自一颗炽热的心，我看了看桌上摊开的《安东尼与克莉奥佩特拉》，觉得那颗心必须像莎士比亚的那样，没有阻碍，没有杂质。</p><h6 id="Chapter-04"><a href="#Chapter-04" class="headerlink" title="Chapter 04"></a>Chapter 04</h6><p>我和她们攀谈，发现她们无欲无求，是世界上最快乐的人，只不过她们自己不知道。</p><p>我渴望有突破极限的视野，让我看到繁华的世界，看到我听说过却从未见过的城镇和地区。我希望自己有比现在更多的人生经验，跟更多同类人来往，结识更多不同性格的人。我珍惜善良的费尔法克斯太太，善良的阿黛勒；但我相信，世界上一定还有更多、更善良的人和事，我希望亲眼看看我所相信的东西。</p><p>光说人们应该满足于安宁的生活，没有一点儿用处；人总得行动；即使找不到方向，也得自己创造。千百万人注定在沉默中消亡，千百万人在默默反抗自己的命运。谁也不知道芸芸众生中还有多少反抗正在酝酿。</p><p>生活与不是生活的某种东西发生了冲突。</p><p>这些都是我们未来需要面对的问题。现在我必须放下这些问题，否则它们会引诱我偏离话题，走进无迹可寻的森林，我会迷路，而且极有可能被野兽吃掉。</p><h6 id="Chapter-05"><a href="#Chapter-05" class="headerlink" title="Chapter 05"></a>Chapter 05</h6><p>这些都是好事。但她必须超越瞬间性和私人性，搭建起一座矗立不倒的大厦，否则再多感性和细腻的感知都没用。我刚才说过，我要等她面对“某个场景”。我是认真的，除非她能打起精神，证明自己不是一个只看表面的人，而是能看到事物的深处。在某个时刻，她会对自己说，就是现在，我不需要诉诸任何暴力，就能说明这一切的意义。然后她就开始了——多么明显的跃动！——她振作起来，记忆中开始浮现其他章节中被遗漏、几乎被忘却的内容，也许是一些非常琐碎的事情。她写某个人做针线活或者抽烟斗，让人感觉到这一切都很自然，随着她继续往下写，人们会感觉到，他们仿佛来到世界之巅，脚下是整个庄严的世界。不管怎么说，她正在尝试。</p><p>阅读与批判拓展了她的视野和深度。书写自己的冲动已经平息。</p><p>小说往往只能止痛不能解毒，让人陷入麻木的沉睡，而不是用滚烫的烙铁把人唤醒。</p><p>每个人脑袋后面都有一块自己永远看不见的盲区，大概有一先令硬币那么大。两个性别的人应该互相帮助，描述对方脑后这个盲区。</p><p>我继续往下读，注意到其他一些事实。她显然不是“天才”。她没有对大自然的热爱、炽热的想象、狂野的诗情、杰出的才华，也没有继承伟大前辈温切尔西伯爵夫人、夏洛蒂·勃朗特、艾米莉·勃朗特、简·奥斯汀和乔治·艾略特的深沉智慧；她笔下没有多萝西·奥斯本那样的韵律和尊严——她只不过是个聪明姑娘，她写的书不出十年，就会被出版社化成纸浆。尽管如此，半个世纪前有些女性比她更具才华，但少了几种优势。</p><p>对她来说，男性不再是“敌人”；她不再浪费自己的时间责骂他们；她不用爬上屋顶，渴望旅行、经验、了解世界和人，不再因为得不到这些而烦扰。恐惧和憎恨几乎消散，它们留下的痕迹之上，显露出一种自由看待异性的快乐，快乐得有点夸张，倾向于刻薄和讥讽，而不是浪漫。毫无疑问，作为一名小说家，她确实享有某种高级的天然优势。她的情感广泛、热切、自由。</p><p>人们有一种深层但或许毫无道理的直觉，倾向于相信一种理论：只有男性和女性结合起来，才能带来最大的满足，实现最完整的幸福。两人坐上出租车的场景给我带来满足感，这让我想到，每个人心中是否也有两种性别，像生理上的两种性别一样，为了实现完整的满足感和幸福感，心理上的两种性别是否也要结合？</p><p>接着，我笨拙地画了一张灵魂示意图，我们每个人心中都有两股力量，一种是男性的，一种是女性的；在男性的大脑中，男性力量比女性力量更占优势，在女性的大脑中，女性力量则比男性力量更占优势。这两种力量彼此和谐，形成了精神上的合作关系，一个人的内心才会处在正常和舒适的状态。对于男性来说，他脑中女性的那部分依然发挥着作用；对于女性来说，她和自己心中的男性也有交流。</p><p>柯勒律治说伟大的心灵是雌雄同体的，意思当然不是说要对女性有什么特别的关心，也不是指从事研究女性的事业。比起单一性别的头脑，雌雄同体的头脑可能更倾向于不做这类区分。他的意思可能是，雌雄同体的头脑更易于共鸣和渗透；情感传递起来没有障碍；它天生就富有创造力，热情、完整。我们可以说莎士比亚的大脑是雌雄同体的，是具有女性气质的男性，但莎士比亚其实并不怎么关心女性。</p><p>不特别关注或单独讨论性别问题，是大脑高度发达的特征之一，现在要实现这一点，不知道比过去要困难多少。这时，我走到了当代作家作品的书架前，停下来想，这一点是不是长久困扰我的某件事情的根源。</p><p>同一本书会被人们同时冠上两个名字。赞美和批评一样毫无意义。虽然衡量的过程可能是一种愉快的消遣，但却是一项最徒劳的事业，屈服于衡量者的规则，是一种最为卑躬屈膝的态度。重要的是写自己想写的东西，至于它能存活好几年还是仅仅几个小时，没有人能说清楚。但如果牺牲你一丝一毫的想象力，或抹去它一点一滴的色彩，对某个手拿银奖杯的校长或袖中藏着标尺的教授言听计从，那就是一种最可悲的背叛，过去人们都说，财富和贞洁的丧失是人类的最大灾难，但和前者相比，只像被跳蚤咬了一口。</p><p>接下来你们可能会反驳我说，我的所有论证都太强调物质条件了。即使从象征意义上来说，一年五百英镑代表思考的力量，门上的锁代表独立思考的力量，你们仍然可以继续反驳说，思想应该超脱于这些东西，“伟大的诗人往往都是穷人。到底是什么成就了诗人？关于这个问题，你们的文学教授亚瑟·奎勒·库奇爵士比我更懂，我给大家引用几句他的话：</p><p>“过去一百多年来，出现了哪些伟大的诗人？柯勒律治、华兹华斯、拜伦、雪莱、兰多、济慈、丁尼生、布朗宁、阿诺德、莫里斯、罗塞蒂、斯温伯恩——我们就此打住。这些人当中，只有济慈、布朗宁和罗塞蒂没上过大学，在这三位当中，只有英年早逝的济慈家境不那么好。这么说很残酷，也很悲伤：诗歌的才华并不是无论在何处、无论在贫穷或富裕的家庭中都能诞生，这是一个不争的事实。上面列出的十二位诗人中，有九位上过大学：这就意味着，他们都通过这样那样的方法，接受了英国最好的教育，这更是不争的事实。</p><p>大家知道，在三位没上过大学的诗人当中，布朗宁家境还不错，你们想想，如果他家境不好，他就写不出《扫罗王》和《指环与书》，就像罗斯金如果没有一位做生意发了财的父亲，他也写不出《现代画家》来，这些都是不争的事实。罗塞蒂有一小笔私人收入，他还画画挣钱。只剩下济慈什么也没有，命运女神阿特洛波斯早早夺去了他的生命，就像她把约翰·克莱尔扼杀在疯人院，而詹姆斯·汤姆森则用鸦片来麻醉自己的绝望。这些例子很可怕，但我们都要面对。</p><p>不管这样说有多抹黑我们的国家，我都要说，我们的国家确实出了某种问题，无论是现在还是过去两百年以来，贫穷的诗人都机会渺茫。相信我——十年来，我花了大部分时间观察三百二十多所小学，发现我们的民主都是空谈，其实英国的穷孩子就像雅典奴隶的儿子一样,很难实现心智的解放和自由，很难催生出伟大的文字来。”</p><p>人与人之间仿佛没有关联，所有人都一心沉浸在自己的事务中。</p><p>这时，就像平时的伦敦一样，街道完全停滞和安静了下来。没有人沿街走来，没有人路过。街道一头的悬铃木上，一片叶子飘落，在停滞和宁静之中落地。它像一个信号，指向事物中某种被人忽视的力量。它仿佛指向一条无形的河，流过转角，沿街而下，把人们也卷进了它的旋涡，就像牛桥学院的河水卷走船上的大学生和枯叶一样。</p><p>这幅景象相当普通；奇怪的是，我的想象赋予它一种节奏。</p><p>如果一本书缺乏了暗示的力量，那么不管它冲击力多强，都没法渗入心灵深处。</p><p>作家懂得平衡自己大脑的两面来写作。我们必须重新回到莎士比亚，因为莎士比亚是雌雄同体的；济慈、斯特恩、库珀、兰姆和柯勒律治也是。雪莱大概是无性的。弥尔顿和本·琼森身上的男性气质稍多，华兹华斯和托尔斯泰也是。我们这个时代里，普鲁斯特是完全雌雄同体的，或者说女性气质稍多。但是这种情况过于少见，没什么可抱怨的。因为一个人的大脑中要是没有这种融合，理智就会占了上风，大脑的其他能力就会僵化，最后荒废。但我安慰自己，现在是一个过渡期。我答应你们要做这场演讲，但我讲的大部分观点都会过时；现在，你们看到我眼里闪烁着火花，可不等你们成年，你们就会开始怀疑一切。</p><p>任何带有意识偏见的文字都注定消亡。它不再获得营养。头一两天的时间里，它也许显得才华横溢，令人印象深刻，有力而巧妙，但当夜幕降临，它注定凋零；它没法在他人的心灵中继续生长。</p><p>大脑必须自由，必须宁静，没有一个轮子吱嘎作响，没有一星半点的光。</p><p>它是往日的留痕，是我们的爱与恨。</p><p>我让你们去挣钱、去拥有一间自己的房间，就是让你们去面对现实，那种生活一定充满了活力，不管你能否把它表达出来。</p><p>我检视自己的内心，发现自己没有成为伙伴、追求平等或对世界产生深远影响等高尚的情感。我想说的很简单、很平淡：没有什么比做自己更重要。如果我能把话说得更漂亮，我要说，别做梦了，人不能影响其他人。要思考事物本身。</p><p>当你有了时间，读过了几本书——受够了某一种人，来上大学的一部分原因是为了避免某一种教育——你当然要进入人生的新阶段，开始一段漫长、艰苦而默默无闻的事业。有上千支笔等着对你指指点点，断言你会取得什么样的成就。</p><p>“很难实现心智的解放和自由，很难催生出伟大的文字来。”</p><p>我相信，等我们再活上一个世纪——我说的是人类的共同生活、真实的生活，而不是我们每个人的小小人生——等我们有了一年五百英镑和自己的房间；等我们养成了自由的习惯，勇于写下自己心中所想；等我们稍微逃离公用的起居室，学会通过人与人之间的关系，而不是人与现实的关系看人；等我们学会从事物本身看天、看树、看一切；等我们越过弥尔顿的亡灵，再也没有人能遮挡我们的视线；等我们面对现实，因为这就是现实，我们没有臂膀可以依靠，只能自己前进，我们的关系不仅仅是男人和女人之间的关系，而是人和真实世界的关系，等到那时机会就来了，莎士比亚死去的诗人妹妹就会唤醒她沉睡的躯壳。她会像他哥哥那样，从默默无闻的先驱者的生命中汲取力量，然后重生。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;一间只属于自己的房间 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;弗吉尼亚·伍尔夫&lt;/p&gt;
&lt;h6 id=&quot;Chapter-01&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Chapter-01&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Chapter 01&quot;&gt;&lt;/a&gt;Chapter 01&lt;/h6&gt;&lt;p&gt;要自己找出这些真理，自己分辨其中哪些部分值得保留下来。如果你们找不到任何真理，那就把它们全部扔进废纸篓，忘个一干二净吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《曾国藩传》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/09/%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%E4%BC%A0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/09/%E6%9B%BE%E5%9B%BD%E8%97%A9%E4%BC%A0/</id>
    <published>2022-07-09T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-08T13:06:57.937Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="曾国藩传"><a href="#曾国藩传" class="headerlink" title="曾国藩传"></a>曾国藩传</h1><p>张宏杰</p><p>2021年10月4日</p><h2 id="第二章-为什么要“学做圣人”"><a href="#第二章-为什么要“学做圣人”" class="headerlink" title="第二章 为什么要“学做圣人”"></a>第二章 为什么要“学做圣人”</h2><p>脱胎换骨的开始：写日记</p><p>志向非常高远，但是怎么做到呢？曾国藩学做圣人的方法很简单，就是“写日记”。<span id="more"></span>曾国藩向唐鉴请教如何自我管理。唐鉴告诉他，最关键的是每天都写日记。这是入圣之基。</p><p>首先，要把写日记当成生活中的一件大事，日记要用恭楷来写，因为这样反映一种诚敬的心态。日记中规定的，就一定要做到。其次，日记的作用是“研几”，几就是细节，就是抓住生活中的细节，通过每一个细节来改变自己，而不是在细节上轻轻滑过去。一个细节上滑过，整个自我管理的工程都可能垮塌，所以在写日记时要反思一整天的活动，不光是要逐一反思自己的行为，甚至要反思检查自己大脑中转过的每一个念头。</p><p>“我辈既知此学，便须努力向前，完养精神，将一切闲思维、闲应酬、闲言语扫除净尽，专心一意，钻进里面，安身立命，务要另换一个人出来，方是功夫进步，愿共勉之！”</p><p>凡人作一事，便须全副精神注在此一事，首尾不懈，不可见异思迁，做这样想那样，坐这山望那山。人而无恒，终身一无所成。</p><p>晚年，曾国藩总结自己的人生体会说，人的一生，就如同一个果子成熟的过程：不能着急，也不可懈怠。人的努力与天的栽培，会让一棵树静静长高，也会让一个人慢慢成熟：“勿忘勿助，看平地长得万丈高。</p><h2 id="第三章-惊人的进阶之道"><a href="#第三章-惊人的进阶之道" class="headerlink" title="第三章 惊人的进阶之道"></a>第三章 惊人的进阶之道</h2><p>（1）敬。整齐严肃，无时不慎。无事时心在腔子里，应事时专一不杂。清明在躬，如日之升。<br>（2）静坐。每日不拘何时，静坐四刻，体验来复之仁心。正位凝命，如鼎之镇。<br>（3）早起。黎明即起，醒后勿沾恋。<br>（4）读书不二。一书未完，不看他书。东翻西阅，徒徇外为人。<br>（5）读史。丙申年购《廿三史》，大人曰：“尔借钱买书，吾不惜极力为尔弥缝，尔能圈点一遍，则不负我矣。”嗣后每日圈点十叶，间断不孝。<br>（6）谨言。刻刻留心，第一工夫。<br>（7）养气。气藏丹田，无不可对人言之事。<br>（8）保身。十月二十二日奉大人手谕曰：“节劳，节欲，节饮食。”时时当作养病。<br>（9）日知所亡。每日读书记录心得语，有求深意是徇人。<br>（10）月无忘所能。每月作诗文数首，以验积理之多寡，养气之盛否。不可一味耽着，最易溺心丧志。<br>（11）作字。饭后作字半小时。凡笔墨应酬，当作自己功课。凡事不留待明日，愈积愈难清。<br>（12）夜不出门。旷功疲神，切戒切戒。</p><p>在与穆彰阿的交往中，虽然穆彰阿欣赏曾国藩，但曾国藩并没有因此就大喜过望，扑上去抱住穆彰阿的大腿不松手。看曾国藩的一生，与上级交往，是很注重分寸的，从不失态。他和穆彰阿交往，完全保持在正常范围内，走动并不是特别勤，所以后来穆彰阿倒台，曾国藩也没有受到牵连。这是曾国藩一生的一个重要原则。</p><p>一个人的声望是晋升的重要基础。曾国藩潜心学术，热心公益，在皇帝心目中形象比较清新端正，这是他迅速升官的重要背景。</p><p>2022年7月1日</p><h2 id="第四章-从前的官场愣头青"><a href="#第四章-从前的官场愣头青" class="headerlink" title="第四章　从前的官场愣头青"></a>第四章　从前的官场愣头青</h2><p>升官之后，为了督促自己继续写日记，曾国藩托纸店专印了一份日记用纸，开始写《绵绵穆穆之室日记》。这段日记体例特别，每日日记分为八栏，分别为“读书”“静坐”“属文”“作字”“办公”“课子”“对客”“回信”，每日按格填写</p><p>在紧张的工作之余，曾国藩仍“手不释卷”，只不过更注重实用了。曾国藩对于“经世之务及在朝掌故”十分留意，按类别“分汇记录，凡十有八门”。据《曾国藩年谱》记载，“公每绾部务，悉取则例，博综详考，准以事理之宜。事至剖断无滞。其在工部，尤究心方舆之学，左图右书，钩校不倦，于山川险要、河漕水利诸大政详求折中”</p><p>虽然致力理学，但是他并没有被理学遮蔽全部视野。他考察研究范围极广，认为“天下之大事，宜考究者凡十四宗，曰官制，曰财用，曰盐政，曰漕务，曰钱法，曰冠礼，曰昏（婚）礼，曰丧礼，曰祭礼，曰兵制，曰兵法，曰刑律，曰地舆，曰河渠”。这是他与当时诸多理学之士的明显不同之处。中国传统学术本来只讲究义理考据和辞章，他又加上经济一门。他说：“为学之术有四：曰义理，曰考据，曰辞章，曰经济。”他还认为：“文章之可传者，惟道政事，较有实际。……浅儒谓案牍之文为不古，见有登诸集者，辄鄙俗视之，不知经传固多简牍之文。……江陵盛有文藻，而其不朽者乃在筹边、论事诸牍；阳明精于理性，而其不刊者，实在告示、条约诸篇。”</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="3．北京，生命最艰难的时刻"><a href="#3．北京，生命最艰难的时刻" class="headerlink" title="3．北京，生命最艰难的时刻"></a>3．北京，生命最艰难的时刻</h3><p>在清朝的俸禄体系中，曾国藩这样的七品文官，年俸是一百二十五两白银。用购买力换算的方法，可以算出晚清一两白银的购买力，大概相当于今天的二百元人民币。因此曾国藩一年的工资大约相当于今天两万五千块钱，一个月两千零八十块钱。今天的一个京漂这点钱都不够花，曾国藩那时当然也不够花。</p><p>在有关曾国藩的数据文件中，我们没有发现任何一笔营求私利的记载，但困窘的生活确实使道学家曾国藩在京官生涯中不断为利心所扰，并导致不断地自我批评。在京官时期，曾国藩立下了“不靠做官发财”的铮铮誓言</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了"><a href="#4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了" class="headerlink" title="4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了"></a>4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了</h3><p>细一想，他就知道这种做法行不通。这一道奏折上去，顶多打倒一个鲍起豹，能把湖南全省官员都扳倒吗？如果扳不倒全省官员，那么以后他在湖南的处境岂不是更寸步难行？经过几夜不眠的反思，曾国藩做出了一个出人意料的决定：“好汉打脱牙和血吞。”这是一句湖南土话，好汉被人家打掉了牙，不要吐出来让别人看到，要咽到肚子里，继续战斗。他不再和长沙官场纠缠争辩，而是卷起铺盖，带着自己募来的湘军，前往僻静的衡阳。全省官员瞧不起我，我不争一日之短长。等到我在衡阳练成一支劲旅，打几个胜仗给你们看看，那时自会分出高下。这才是挽回面子的最好办法！</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="3．在长沙，成为众矢之的"><a href="#3．在长沙，成为众矢之的" class="headerlink" title="3．在长沙，成为众矢之的"></a>3．在长沙，成为众矢之的</h3><p>精于打小算盘者则视皇帝的圣旨为假公济私的好机会</p><p>胃口更大者则把这个差事当成中饱私囊的绝佳机会</p><p>只有曾国藩一个人，一不要钱，二不要利，只想真正为国家分忧。这就触犯了官场潜规则</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了-1"><a href="#4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了-1" class="headerlink" title="4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了"></a>4．遭遇真正挫折：差点儿被兵痞杀了</h3><p>晚清的国家军队是一支没有“天良”、没有精神力量的军队。而曾国藩建立湘军，注意给军队注入“良心”和“灵魂”。因此创立湘军之后，每逢三日、八日，他要把军队召集到操场上，进行政治动员。他亲自训话，用“杀身成仁，舍生取义”的孔孟之道和“不要钱，不怕死”的岳飞精神激励将士，教育他们忠君爱国，不得扰民。</p><p>2022年7月1日</p><h2 id="｜第六章｜-湘军为什么牛气"><a href="#｜第六章｜-湘军为什么牛气" class="headerlink" title="｜第六章｜　湘军为什么牛气"></a>｜第六章｜　湘军为什么牛气</h2><p>一个汉人要跳出国家体制，自创一支军队来取代国家军队，这是大清二百年来没有过的，绝对是大逆不道的行为，实在是挑动着清代统治者最敏感的那根神经。曾国藩不是不知道这件事的风险。曾国藩为人处事表面上看起来保守，但是在根本问题上，却又有着他人所没有的巨大勇气。为了挽救朝廷，更是为了挽救他所珍视的文化传统，他决定放手一搏。</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="4．湘军团队是这样设计出来的"><a href="#4．湘军团队是这样设计出来的" class="headerlink" title="4．湘军团队是这样设计出来的"></a>4．湘军团队是这样设计出来的</h3><p>军队的“低饷制”与文官的“薄俸制”一样，都是一种非常短视的财政制度。从皇帝的视角来看，低饷薄俸为国家节省了大量财政经费，是件好事儿。但事实上这是典型的占小便宜吃大亏，让军队训练水平下降，战斗力几乎为零。曾国藩创建湘军，在制度上最引人注目的一点就是实行厚饷原则。</p><p>曾国藩是一个文人，也是一个理想主义者，但是他做事是非常脚踏实地的。文人最容易犯的毛病是唱高调，但是实际上要做任何事情都首先要解决物质基础。湘军在制度上的第二个特点是“将必亲选，兵必自募”，这一创新，也是军事门外汉曾国藩殚精竭虑、集思广益的结果。</p><p>自古以来，生时有功德者，死后会被尊奉为神；王道治理阳间，神道治理阴间。因此即使是乱臣贼子穷凶极恶之人，也往往敬畏神明。李自成到曲阜，不敢冒犯孔庙；张献忠到梓潼，也祭祀文昌帝君。而太平军却焚毁郴州的学舍、毁坏孔子的神位，两廊屋中供奉十位哲人之处，也是遍地狼藉。自郴州起，凡他们所经过的郡县，一定先烧毁庙宇，即使是忠臣义士，像关羽、岳飞等也都被污毁了庙宇，砍掉了神像的脑袋；其他的佛寺、道院、城隍庙、土地庙，更是没有一座寺庙不被烧毁，没有一座神像不被毁灭</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="3．曾国藩的第一次自杀和湘潭大捷"><a href="#3．曾国藩的第一次自杀和湘潭大捷" class="headerlink" title="3．曾国藩的第一次自杀和湘潭大捷"></a>3．曾国藩的第一次自杀和湘潭大捷</h3><p>曾国藩后来说，如果他有时间，就会写一本“挺”经，所谓“挺”，就是指在危急时刻，能坚持住。对于这样的“挺”字精神，曾国藩称之为“竖起骨头，竭力撑持”。后来他专作了一副联语，作为“挺”字的注脚：“养活一团春意思，撑起两根穷骨头。”(57)重重困难之中，曾国藩不止一次想打退堂鼓。但一想起长沙之辱，他便又鼓起了全部斗志</p><p>可以说，没有长沙之辱，就没有曾国藩后半生的功名事业。这一次挫而后奋的成功，给了曾国藩另一次印象极深的自我教育，更强化了他愈挫愈奋、百折不挠的性格特点。多少年后，曾国藩对他的心腹幕僚赵烈文深有感慨地说，天下事有所激有所逼而成者居多</p><p>从这次经验中，曾国藩更是领悟到，对于有志者来说，挫辱是最大的动力，打击是最好的帮助。咬紧牙关，把挫辱活生生吞下，就成了滋养自己意志和决心的营养。这构成了曾国藩生命经验中最核心的部分。几十年后，他还在家书中教育儿子说：“天下事无所为而成者极少，有所贪有所利而成者居其半，有所激有所逼而成者居其半。”“百端拂逆之时……亦只有逆来顺受之法。”“所谓‘好汉打脱牙和血吞’……真处逆境之良法也。”</p><p>在曾国藩创建湘军以前，中国的正规军队是没有思想政治教育这一说的，而曾国藩是一个非常重视精神力量的人。他知道，物质力量是有限度的。他说：“古来名将得士卒之心，盖有在于钱财之外者；后世将弁专恃粮重赏优，为牢笼兵心之具，其本为已浅矣。是以金多则奋勇蚁附，利尽则冷落兽散。”也就是说，真正厉害的将军，不仅要搞物质刺激，还要抓住这支军队的心灵。</p><p>曾国藩并不比别人聪明，然而他做事却非常高明。曾国藩的高明，就是建立在笨拙之上，建立在绞尽脑汁、殚精竭虑之上。“笨”到极致就是“聪明”，“拙”到极点就成了“巧”。功能强大的计算机，不就是建立在最简单的只有“1”“0”两个数字的二进制基础之上的吗？</p><p>2022年7月2日</p><h3 id="4．湘军的整体计划为何被打乱？"><a href="#4．湘军的整体计划为何被打乱？" class="headerlink" title="4．湘军的整体计划为何被打乱？"></a>4．湘军的整体计划为何被打乱？</h3><p>一个高明的军事家，首先应该是一个高明的战略家。所谓战略，就是基于宏观性和长远性，把各种纷繁复杂的要素按轻重缓急、先后次序进行整理排列，然后拿出最有效的行动方案。咸丰皇帝是一个没有战略眼光的人，或者说他的战略原则就是“头疼医头，脚疼医脚”。</p><h2 id="｜第七章｜-得而复失的湖北巡抚"><a href="#｜第七章｜-得而复失的湖北巡抚" class="headerlink" title="｜第七章｜　得而复失的湖北巡抚"></a>｜第七章｜　得而复失的湖北巡抚</h2><p>在曾国藩看来，“失败”是一个人一生的宝贵财富，每一次失败都要吃透，才能不白白付出这个代价。自己亲自指挥的靖港战役败得如此之惨，让他感觉必须深刻反省，严厉整顿。</p><p>2022年7月1日</p><h3 id="2．这句话改变了曾国藩命运"><a href="#2．这句话改变了曾国藩命运" class="headerlink" title="2．这句话改变了曾国藩命运"></a>2．这句话改变了曾国藩命运</h3><p>曾国藩高明就高明在他用制度解决了别人用道德去解决的问题。保卫长官本来是一种道德要求，但曾国藩通过制度使它变成了符合下属自身利益的一种行为。</p><p>2022年7月2日</p><h3 id="3．曾国藩的敌人"><a href="#3．曾国藩的敌人" class="headerlink" title="3．曾国藩的敌人"></a>3．曾国藩的敌人</h3><p>祁寯藻平素说话非常注意分寸，然而说话小心并不是不说话，关键是说话要说到点子上。多种花少栽刺也不是说不栽刺。任何政治人物都不可能没有敌人，关键是树这个敌要值得。</p><p>2022年7月2日</p><h3 id="4．湘军的整体计划为何被打乱？-1"><a href="#4．湘军的整体计划为何被打乱？-1" class="headerlink" title="4．湘军的整体计划为何被打乱？"></a>4．湘军的整体计划为何被打乱？</h3><p>曾国藩实在没想到这个皇帝这么糊涂。他曾国藩研习理学多年，最讲的就是一个“诚”字。他对朝廷的血诚，天日可表。因为一战失败，他可以投水自杀，可见他出山作战，绝不是为了自己，可是皇帝就是不能理解。</p><p>曾国藩在军事上的最大长处在于他有出色的战略头脑，善于对战略环境做系统、全面的分析，从大处落墨，进行整体的战略谋划。他曾经说：“军中阅历有年，益知天下事当于大处着眼。”</p><p>2022年7月3日</p><h3 id="4．蛰伏两年，完成“脱胎换骨”"><a href="#4．蛰伏两年，完成“脱胎换骨”" class="headerlink" title="4．蛰伏两年，完成“脱胎换骨”"></a>4．蛰伏两年，完成“脱胎换骨”</h3><p>古人有困而修德，穷而著书。被解除兵权，当然是人生大祸。然而祸是福之基，在灾祸中不能自暴自弃，应该置之死地而后生</p><p>咸丰八年（1858）四月，曾国藩又写下了这样的自箴：矫激近名，扬人之恶，有始无终，怠慢简脱；平易近人，乐道人善，慎终如始，修节庄敬。</p><p>曾国藩反思到，自己在官场上一再碰壁，碰得鼻青脸肿，不光是皇帝小心眼，大臣多私心，自己的个性、脾气、气质、风格上的诸多缺陷，也是重要原因。回想自己以前为人处世，总是怀着强烈的道德优越感，自以为居心正大，人浊我清，因此高己卑人，锋芒毕露，说话太冲，办事太直，当然容易引起他人的反感。他翻阅旧日信稿，发现了当日武昌告急时，他请求骆秉章发兵援救的一封信。写这封信时，他觉得字字有理有据，今天读来，却发现字字如锥如芒。信中称湖南湖北“唇齿利害之间，此不待智者而知也”，不仅没有一点儿商量的口气，而且还略带嘲讽之意。为了防止骆秉章干预他募练水师，他又在信中早早地表明态度：“其水路筹备一端，则听侍（曾自称）在此兴办，老前辈不必分虑及之。断不可又派员别为措置。”仍是一副舍我其谁、比谁都高明的架势。</p><p>曾国藩终于认识到，行事过于方刚者，表面上似乎是强者，实际上却是弱者。这片土地上真正的强者，是表面上看起来柔弱退让之人。所谓“天下之至柔，驰骋天下之至坚”，“江海所以能为百谷王者，以其善下之”。所谓“大柔非柔，至刚无刚”。中国社会的潜规则是不可能一下子被扫荡的。那些他以前所看不起的虚伪、麻木、圆滑、机诈，是在这片土地上生存的必需手段。只有必要时和光同尘，圆滑柔软，才能顺利通过一个个困难的隘口。只有海纳百川，兼收并蓄，才能调动各方面的力量，达到胜利的彼岸。</p><p>此前，他对人总是持有一种“众人皆醉我独醒”的心态。现在，他努力包容那些丑陋的官场生存者，设身处地地体谅他们的难处，交往时极尽拉拢抚慰之能事，必要时“啖之以厚利”。</p><p>2022年7月4日</p><h3 id="3．湘军的战术：“结硬寨、打呆仗”"><a href="#3．湘军的战术：“结硬寨、打呆仗”" class="headerlink" title="3．湘军的战术：“结硬寨、打呆仗”"></a>3．湘军的战术：“结硬寨、打呆仗”</h3><p>两个人打仗，在那儿等着对方进攻的是主，主动进攻的是客。主占优势，客占劣势。所以打仗，一定要为主，而不要为客。要善于变客为主。正是因为这种“主客”思维，导致湘军采取“挖沟法”围城。曾国藩说：“守城者为主，攻城者为客。”守城的人是主，你去攻城，你就是客</p><p>2022年7月4日</p><h3 id="4．命运之战"><a href="#4．命运之战" class="headerlink" title="4．命运之战"></a>4．命运之战</h3><p>古今中外，具有雄才大略的用兵者，无不能够始终从战略的高度来把握问题，能够透过暂时的纷乱看到重点，在利害交织中看清本质，牢牢把握好长远与眼前、全局与局部的关系。曾国藩始终具有强烈的全局观念，他曾经夫子自道地说：“我对于大利大害所在，都能悉心考究。”他还说，“用兵以审势为第一要义”，“‘势’则指大计大局”。还说应该从大的地方去分清界限，不要斤斤于小处去剖析微芒。这个大利大害、大计大局，就是战略重心的所在。所以湘军虽然在局部的战斗中会吃败仗，但在战略态势上却总是处于有利位置。而太平天国尽管在局部的战役上取得了一些胜利，但整个战略态势却越来越不利。这是湘军最终能够将太平天国镇压下去的重要原因之一。</p><p>其实曾国藩一生做事，都没有什么特殊的地方，就是做得扎实，做得牢靠。这种作战方式，也是曾国藩独特的人生哲学和思维方式的体现。因此曾国藩打仗的第一秘诀是“稳”，先立于不败之地。军事首重“自固”，就是先要保存自我，然后才能谈到争取胜利。因为军事不比别的事情，不容许你犯错误，一犯错误，可能生命就没了，没有改正的机会。所以他才要扎硬寨，保证军队先生存下来。</p><p>曾国藩一生打仗不贪小利，不求奇谋，踏踏实实，稳扎稳打。他一生不打无准备、无把握之仗。每次打仗，他都花极大心血去研究敌我双方情况、战斗的部署、后勤供应、出现不利情况如何救援等，直到每个环节都算到了，算透了，才下定打仗的决心。</p><p>战略上有一条基本的原则，就是致人而不致于人，也就是要迫使对方按照自己的战略安排行动，迫使对方跟着我们的步子走，而不是按照对方的战略安排行动</p><p>2022年7月5日</p><h3 id="3．恩将仇报的沈葆桢"><a href="#3．恩将仇报的沈葆桢" class="headerlink" title="3．恩将仇报的沈葆桢"></a>3．恩将仇报的沈葆桢</h3><p> 但是从经历咸丰七年（1857）被皇帝罢黜回家的大挫折后，“天命”二字开始出现在曾国藩的辞典中。仰观宇宙之大，俯察品类之盛，他悟到，人力其实是很弱小的。古今亿万年无有穷期，人生其间数十寒暑，仅须臾耳。……事变万端，美名百途，人生才力之所能办者，不过太仓之一粒耳。时间亿万年没有穷尽，人生几十年实在是一瞬即过。天下至大，人力所能为者至小。</p><p>2022年7月5日</p><h2 id="｜第十一章｜-太平天国最后的战役"><a href="#｜第十一章｜-太平天国最后的战役" class="headerlink" title="｜第十一章｜　太平天国最后的战役"></a>｜第十一章｜　太平天国最后的战役</h2><p>天下无易境，天下无难境；终身有乐处，终身有忧处</p><p>2022年7月5日</p><h3 id="2．曾国藩人生最焦灼的四十六天"><a href="#2．曾国藩人生最焦灼的四十六天" class="headerlink" title="2．曾国藩人生最焦灼的四十六天"></a>2．曾国藩人生最焦灼的四十六天</h3><p>他的斋名为求阙，一生勤求己过，最喜欢听别人的批评。越是位高权重，他越是主动听取逆耳之言，以克除自己身上的“意气”“客气”和“矜气”</p><p>青年时代的曾国藩是“人定胜天”主义者，非常推崇意志的力量。他认为人的意志是无所不能的：“志之所向，金石为开，谁能御之？”(44)在湘军连获胜仗之际，曾国藩对自己的主观能动性相当自负</p><p>他相信，太平天国何时能平，属于太大尺度的事件，不是某一个人甚至某一个集团能够决定的。在这些大事件背后，有着天时、历史、人心等诸多深层次力量在起作用，个人所能发挥的作用是很有限的。因此，他所要做的只是在可能的范围内尽自己的能力而已，而不必杞人忧天，将太多无法承受之重揽到自己肩上。他对弟弟说：“凡成大事，人谋居半，天意居半……墙壕之坚，军心之固，严断接济，痛剿援贼，此可以人谋主张者也。克城之迟速，杀贼之多寡，我军士卒之病否，良将之有无损折……此皆由天意主张者也……弟现急求克城，颇有代天主张之意……愿弟常存畏天之念，而慎静以缓图之，则善耳。”</p><p>富贵功名皆人世浮荣，惟胸次浩大是真正受用</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="4．与左宗棠的恩怨情仇"><a href="#4．与左宗棠的恩怨情仇" class="headerlink" title="4．与左宗棠的恩怨情仇"></a>4．与左宗棠的恩怨情仇</h3><p>左宗棠如此对待曾国藩，可谓恩将仇报，实出乎常情常理之外。其实左宗棠一生于朋友之道不屑于用心讲求，先后绝交的朋友不止曾国藩一人。他和郭焘嵩、李鸿章、沈葆桢也无不闹翻。相比之下，曾国藩的人际交往就比左宗棠成功多了。曾国藩一生朋友如云，且其所深交，都是相当杰出的人物。曾国藩一生功业，半受朋友之助。他事业的成功，从某个角度来说，是善于用人的成功。反过来说，他更善于设身处地为他人着想，对朋友提携报答，不遗余力。</p><p>失和之后，曾国藩从来没有公开说过左氏一句坏话，私下里也不怎么对人谈论他与左氏的是非短长，真的做到了“相忘于江湖”。然而，左宗棠停止不了对曾国藩的评论。许多笔记资料都记载，曾左失和之后，左宗棠每见一人，都要谈他与曾国藩关系的来龙去脉。每谈此事，则必“大骂”曾国藩。</p><p>采取了如下对策：一是要求自己的亲朋好友及家人不要回击左宗棠，避免火上浇油，反而鼓励他们尽量与左宗棠搞好关系。他一再赞扬李鸿章：“阁下不与左帅争意气，远近钦企。”并说这是李进德甚猛的表现。他还嘱咐自己的儿子，不要因此与左宗棠、沈葆桢等人交恶：“余于左、沈二公之以怨报德，此中诚不能无芥蒂，然老年笃畏天命，力求克去褊心忮心。尔辈少年，尤不宜妄生意气，于二公但不通闻问而已，此外着不得丝毫意见。切记切记。” 二是对左宗棠的攻击不闻不问，不予回答。</p><p>曾左晚年这最后一次交集，确实头一次感动了左宗棠。左宗棠第一次对曾国藩产生了发自内心的敬重和钦佩。这是曾左关系上的一个重要转折点。因此曾国藩去世后，身在西北前线的左宗棠派人千里迢迢送来一副谁也没有料到的挽联，其文曰：谋国之忠，知人之明，自愧不如元辅。同心若金，攻错若石，相期无负平生。 终于承认自己不如曾国藩。</p><p>除了“科举情结”外，左宗棠内心还深藏着“瑜亮情结”。左宗棠平生以诸葛自命。“每与友人书，自署‘老亮’，以汉武侯自比。继又言：‘今亮或胜于古亮。’”每提起曾氏，他心中总会涌起一股难言的怨气。原因只有一个，那就是曾国藩在舞台当中占据了本来应该属于他的“主角”位置。曾国藩正是直接阻碍他成为“今亮”的罪魁祸首</p><p>年来精力日颓，畏暑特甚。虽公牍最要之件，浏览不及什一辄已弃去，即贺禀谀颂之尤美者，略观数语，一笑置之。故有告以詈我之事者，亦但闻其绪，不令竟其说也</p><p>曾国藩的回信不温不火，你可以说他达观，可以说他淡然，也可以说他幽默。他相信自己的拙诚终能白于天下，不必浪费精力与左宗棠争无谓之口舌。</p><p>王船山说，圣贤一定是豪杰，而豪杰不一定是圣贤。在郭嵩焘看来，曾国藩是圣贤，而左宗棠仅止于豪杰，这就是二人的根本区别。</p><h3 id="2022年7月6日"><a href="#2022年7月6日" class="headerlink" title="2022年7月6日"></a>2022年7月6日</h3><p>1．不准大排场，只收小礼物<br>成为地方大吏后，曾国藩还遇到另一个无法回避的重要问题，那就是如何处理礼品。身在官场，你想从始至终片礼不沾是不可能的。因为官员送礼，送的不光是钱，还是人情。你一点儿不收，就显得你“不近人情”，这不符合曾国藩“和光同尘”的作风，也不利于他与下属建立基本的情感联系。所以在实在拒绝不了的情况下，他会从下属送来的礼物中挑一两样价值最轻的收下来。</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="3．曾国藩的“小金库”"><a href="#3．曾国藩的“小金库”" class="headerlink" title="3．曾国藩的“小金库”"></a>3．曾国藩的“小金库”</h3><p>综观曾国藩一生，他的为官风格十分独特。一方面，曾国藩确实是一个清官。他的“清”货真价实，问心无愧。在现存资料中，我们找不到曾国藩把任何一分公款装入自己腰包的记录。但另一方面，曾国藩的逸事中缺少“囊橐萧然”“贫不能殓”、在官府里种菜吃这样容易让人觉得悲情的极端化情节。在中国人眼里，真正的清官，必须清可见底，一尘不染，清到成为海瑞式的“自虐狂”或者“受虐狂”，才叫人佩服。曾国藩远没有清到这个程度。如果给清官分类的话，曾国藩应该归入“非典型类清官”。也就是说，骨子里清廉刻苦，表面上和光同尘。这是因为曾国藩的志向不是做“清官”，而是做大事。</p><p>曾国藩有意取海瑞一尘不染之实，却竭力避免一清如水之名。他的选择，远比做清官更复杂更沉重。因此，他才具有大力量，才能成就大事业</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="1．蛮夷之人，居然也有信义"><a href="#1．蛮夷之人，居然也有信义" class="headerlink" title="1．蛮夷之人，居然也有信义"></a>1．蛮夷之人，居然也有信义</h3><p>这次战争更让曾国藩发现，这些洋人不光是武器与中国历史上的那些蛮族不同，他们的行为方式体现出的文明水平也完全不同。历史上的那些蛮族如果攻占了中国京城，通常会建立一个新的王朝。而这些洋人却并不这样。他们虽然野蛮地焚烧和抢劫，但只是烧了皇帝的别墅，也就是没有太多政治含义的圆明园，而对于清王朝统治权威的象征紫禁城及太庙、天坛等地，却没有动。这当然不是随机的选择，而是有明确的含义。这说明，洋人并不想推翻清王朝，他们所志，一是通商，二是要清王朝放下高高在上的架子，以平等的态度和他们交往。</p><p>后来曾国藩又看到，西洋各国协助中国管理税关，廉明有效，收到的税款居然比清朝收到的多两倍甚至三倍：“即令沪、镇、浔、汉凡有领事官之处，皆我国令管关者，一体稽查，一体呈验，正税，子税，较我厘金之科则业已倍之三之，在彼固自谓仁至义尽矣。” 这些事情，让曾国藩认识到，这些洋人，不同于中国历史上传统的没有文化根基的蛮夷。他们有自己的独特信仰、文化系统和做事原则。从此曾国藩对西方国家的态度发生了重大转变</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="2．师夷长技以制夷"><a href="#2．师夷长技以制夷" class="headerlink" title="2．师夷长技以制夷"></a>2．师夷长技以制夷</h3><p>在深入研究外情的基础上，曾国藩将“师夷长技以制夷”的思路深化并升级。第一次鸦片战争之后，曾国藩就已经开始了“师夷长技”的过程。早在创办湘军水师之初，曾国藩就非“夷炮”不用，水师非船炮齐备不出，最后终以重金派专人从广东购来大量洋炮，并克服重重困难把它安装在炮船上，很快将千里长江控制在湘军手中。</p><p>第二次鸦片战争之后，他认识到，“师夷智”不能停留在购买使用西式武器阶段，而必须深入学习研究西式武器背后的秘密，也就是进入学习掌握西方科学和技术阶段。只有把这些秘密掌握在自己手里，才有与洋人平起平坐乃至战而胜之的可能。而曾国藩没有想到的是外国人居然肯主动给中国提供这样的机会。按照传统的东方式思维，军事科技是洋人的命根子，洋人肯定会视若珍宝，绝不外泄。但是洋人却愿意以贸易等方式，向中国出售最先进的武器，并且倾囊教授使用之法，这令曾国藩大感意外和兴奋。</p><p>曾国藩一直把制造轮船与“自强之道”联系起来，可见他致力于军事工业，不是为了平定太平军和捻军之类的内部敌人，而是为了对付洋人。这条船比日本横须贺造船厂建造的第一艘明轮蒸汽机兵船“清辉”号要早十二年。曾国藩为官历来谨慎，但是在洋务运动上，他却不怕有越权的嫌疑，经常鼓动各省积极兴办西式工业</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="3．三个与众不同的外交观念"><a href="#3．三个与众不同的外交观念" class="headerlink" title="3．三个与众不同的外交观念"></a>3．三个与众不同的外交观念</h3><p>中国古人的狭隘观念是只有中国人是人，或者说，是“完全的人”，文明的人，其他族类，皆介于人与兽之间。“夷狄异类，近于禽兽。”“夫戎狄者，四方之异气也。蹲夷踞肆，与鸟兽无别。” 因此，中国人和外国人，当然先天就是不平等的。所以任何外国人，到了中国，都应该进贡称臣。见了中国皇帝，都必须三跪九叩。</p><p>曾国藩认为，不用智商特别高就会明白，你不可能强迫一个比你强大的人给你下跪。“普天之下，莫非王土，率土之滨，莫非王臣”的无知狂妄应该被打破了。很明显，我们无法再按藩属之礼要求洋人，和他们只能行“敌国之礼”，即平等之礼。这是符合近代交往规则的。“中外既已通好，彼此往来，亦属常事。”“不绳以礼法，不待以藩属，徒见朝廷之大方，未必有损于国体。” 今天绝大部分中国人应该会认同曾国藩的观点，然而在当时，敢于提出这些看法是需要勇气的，搞不好会很容易被骂为汉奸。</p><p>因为中国人历来处理外交，并不以“诚信”，而以“羁縻”。什么叫羁縻呢？“羁，马络头也。縻，牛缰也。”也就是说，是一种对付牲畜的工具。《史记》说：“盖闻天子之于夷狄也，其义羁縻勿绝而已。”“羁縻之道”的出发点是蛮夷非我族类，因此跟他们是讲不了道理的，只能以权宜、权术来笼络糊弄：“裔不谋夏，夷不乱华。荒忽之人，羁縻而已。”(41) 因此鸦片战争以来，清朝君臣对付外国人的手段，一直是“羁縻”，或者说糊弄。</p><p>更令曾国藩意外的，是外国人在结束战争之后，立刻提出，可以帮助清王朝镇压国内太平天国，并且迅速付诸行动</p><p>后来曾国藩说，外国人“不伤毁我宗庙社稷，目下在上海、宁波等处助我攻剿发匪”，“二者皆有德于我，我中国不宜忘此大者而怨其小者”。</p><p>外国人管理中国政府事务，这当然是西方侵犯中国主权的一个铁证。但是清朝政府在这件事情上并非完全出于被动</p><p>外国人将七十多万关税交给清朝政府，这一举动让曾国藩大为意外。想不到蛮夷之人，居然也有信义。起码此举可称为君子之行</p><p>在当时地方督抚中，曾国藩是对兴办近代工业最感兴趣，也是最为努力的一人。湘军攻下安庆不久，他就建立了“安庆内军械所”，集中了中国当时最出色的几位科学技术人员，专门仿造西洋式的枪炮弹药，并把试制轮船作为军械所的一项重要任务。第二年，徐寿、华蘅芳就造成了一台轮船用蒸汽机</p><p>为了更深入更全面地掌握西方技术，曾国藩和李鸿章等人又建设了一个更大的兵工厂—江南制造局。今天中国最大的造船企业之一上海江南造船厂，就是由当年江南制造局的江南造船所发展而来的。</p><p>经过第一次鸦片战争，中国人的唯我独尊意识仍然没有丝毫撼动。大清臣民拒绝履行这一条约。割地赔款都履行得很痛快，但是偏要在这个细节上抵抗外国人，就是不让你进城，就是不想承认你和我们是平等的。这样才能发泄我们心中积累的郁闷。所以当英国人提出要到广州城内居住时，广州民情汹汹，群起反对，掀起所谓“反入城斗争”，无论如何也不让外国人进城住。朝廷对此也坚决支持，导致外国人迟迟不能进城。</p><p>2022年7月6日</p><h3 id="2．曾国藩的人才大计：塑造李鸿章"><a href="#2．曾国藩的人才大计：塑造李鸿章" class="headerlink" title="2．曾国藩的人才大计：塑造李鸿章"></a>2．曾国藩的人才大计：塑造李鸿章</h3><p>和孔子一样，曾国藩内心深处很热爱这个教师工作，甚至比做官还要热爱。曾国藩曾说过“君子有三乐”，其中之一便是“宏奖人才，诱人日进”(30)。也和孔子一样，曾国藩长于“因人施教”，针对不同的人采取不同的教育方法。</p><p>人们提起曾国藩，一般认为他一生做了两件大事：平定太平天国和兴起洋务运动。其实除此之外，曾国藩一生致力的还有一件大事，那就是培养人才</p><p>曾国藩对李鸿章这块美玉之才确实是精心训导，尽力雕琢，进行了全方位改造。李鸿章爱睡懒觉，曾国藩让他养成了每日早起的习惯；李鸿章平时好说谎吹牛（合肥俗语“打痞子腔”），在曾国藩面前他从来不敢造次；李鸿章心思太灵，遇事容易动摇，曾国藩经常对他讲“挺”经，教导他遇到困难要挺得住。在曾国藩幕府中，李鸿章方方面面都发生着变化。吴汝纶记述他：“公少受学曾公，其用兵方略，为国决大计，虚荣悴显晦，事成败不易常度，得于曾公者为多。”</p><p>在京期间，曾国藩曾经教李鸿章作文。在幕府中，曾国藩又曾教李鸿章做人。现在，他又给李鸿章上了第三课，建军。这是曾国藩教授李鸿章的最重要的一堂课</p><p>李鸿章文笔优长，身上却没有一丝文人所常有的那种书卷气。他天生善于并喜欢处理复杂局面。别人怕事，他则喜事。局面越乱，责任越重，他越高兴。</p><p>2022年7月7日</p><h3 id="3．曾国藩调查“挖眼剜心”事件"><a href="#3．曾国藩调查“挖眼剜心”事件" class="headerlink" title="3．曾国藩调查“挖眼剜心”事件"></a>3．曾国藩调查“挖眼剜心”事件</h3><p>余生平略涉儒先之书，见圣贤教人修身，千言万语，而要以不忮不求为重。忮者，嫉贤害能，妒功争宠，所谓怠者不能修，忌者畏人修之类也。求者，贪利贪名，怀土怀惠，所谓未得患得，既得患失之类也。忮不常见，每发露于名业相侔、势位相埒之人；求不常见，每发露于货财相接、仕进相妨之际。将欲造福，先去忮心，所谓人能充无欲害人之心，则仁不可胜用也。将欲立品，先去求心，所谓人能充无穿窬之心，而义不可胜用也。忮不去，满怀皆是荆棘；求不去，满腔日即卑污。余于此二者常加克治，恨尚未能扫除净尽。尔等欲心地干净，宜于此二者下功夫，并愿子孙世世戒之。</p><p>2022年7月7日</p><h3 id="3．虽油尽灯枯，仍然勤奋有恒"><a href="#3．虽油尽灯枯，仍然勤奋有恒" class="headerlink" title="3．虽油尽灯枯，仍然勤奋有恒"></a>3．虽油尽灯枯，仍然勤奋有恒</h3><p>二月初三日，去世的前一天。曾国藩留下了最后一篇日记，全文如下：早起，蒋、萧两大令来诊脉，良久去。早饭后，清理文件，阅理学宗传。围棋二局。至上房一坐。又阅理学宗传。中饭后阅本日文件。李绂生来一坐。屡次小睡。核科房批稿簿。傍夕久睡。又有手颤心摇之象。起吃点心后，又在洋床久睡。阅理学宗传中张子一卷。二更四点睡。 </p><p>2022年7月7日</p><h3 id="4．中国传统文化的最后一个偶像"><a href="#4．中国传统文化的最后一个偶像" class="headerlink" title="4．中国传统文化的最后一个偶像"></a>4．中国传统文化的最后一个偶像</h3><p>当天晚上赵烈文一夜未眠，涕泪不断。日记说：夜卧通夕不寐，思念畴昔，涕泪盈把。俗话说身边人眼中无伟人，但是他回顾曾国藩一生，却说：闻涤师……扶至签押房坐定，倚椅背一笑而逝，其来去自如，非天人中人，不能吉祥如此。在世则已为完人，出世则几入圣，果人生若是，尚复何憾。</p><p>就在儒家精神世界崩溃的前夜，曾国藩这个最后的精神偶像出现了，好像是儒学这位长寿老人临死前的一次回光返照。传统的人格之美集中在曾国藩身上，在风雨飘摇的末世做一次告别演出式的呈现，绚烂而又凄婉。立功、立德、立言，曾国藩全做到了。就立功而言，他从一介书生起家，创建军队，统率群雄，挽狂澜于既倒，扶大厦之将倾，使中国传统文化免遭彻底毁灭的命运，使清王朝的生命又延续了六十年，其功不可谓不大。就立德而言，他时时以圣贤标准要求自己，道德修养近乎纯粹，五十年后相继主宰了中国的两个大人物—蒋介石和毛泽东，也不约而同地把他当作过自己的精神偶像。说到立言，他作为中国最后一个大儒，对理学身体力行，登堂入室，造诣很深。留下了洋洋数百万言的全集，其精深博大之处可以让学者终生沉浮其中。</p><p>虽然感慨“补救无术，日暮道穷”，但最终落脚点还是在“且愤且乐，死而后已”。曾国藩毕竟是一个坚忍到底的人。他知道，王朝命数之类的事，是上天做主的，自己不必代为做主。自己能做的，只是尽自己的人事。在生命的尽头，他用尽全力，又在洋务上做了一件大事，那就是奏请派出第一批官费留美学生，推动这个古老而多灾多难的国家向前走了一步。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;曾国藩传&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#曾国藩传&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;曾国藩传&quot;&gt;&lt;/a&gt;曾国藩传&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;张宏杰&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2021年10月4日&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;第二章-为什么要“学做圣人”&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第二章-为什么要“学做圣人”&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第二章 为什么要“学做圣人”&quot;&gt;&lt;/a&gt;第二章 为什么要“学做圣人”&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;脱胎换骨的开始：写日记&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;志向非常高远，但是怎么做到呢？曾国藩学做圣人的方法很简单，就是“写日记”。</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自律者最自由</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/08/%E8%87%AA%E5%BE%8B%E8%80%85%E6%9C%80%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/08/%E8%87%AA%E5%BE%8B%E8%80%85%E6%9C%80%E8%87%AA%E7%94%B1/</id>
    <published>2022-07-08T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-08T04:18:14.325Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&amp;emsp;&amp;emsp;最近看了在英国 Netflix 上收视率排名第五的《社交困境》。阐述了下面这些观点：<span id="more"></span></p><blockquote><p><em>“这些东西不仅在控制他们把注意力放在哪里，尤其是社交媒体越来越深入大脑，更不断夺走孩子们的判断力、自我价值和身份，我们进化出在意我们社群中其他人是否对我们有好印象的机制，这很重要，但我们的进化需要我们在意一万个人怎么看我们吗？</em></p></blockquote><blockquote><p><em>我们的进化，不需要每隔5分钟就获得一次社交认可，这根本不是我们需要去体验的。我们管理自己的生活，建立在获得的完美感上，因为爱心、点赞、竖起大拇指，这些短期的信号给我们奖赏，我们把它融合到价值中，融合到真相中，不论是否虚假，易破碎的人气。这是短期的，你需要承认这样更加空虚，于是会再次这样做，因为这样，它将你逼入一个恶性循环。”</em></p></blockquote><blockquote><p><em>“人们认为算法的设计是给他们真正想要的，但其实不然，算法其实是在试图找到几个非常强大的兔子洞。”</em></p></blockquote><p>大数据所产生的偏好推送不断诱导用户产生更多的体验，众多购物、娱乐app都基于此进行推送，吸引人们的注意力，颇有娱乐至死的意味。如今我们的生活已经很难远离电子产品。就我而言，使用手机等设备等频率很高，日均七小时➕，的确会在一些无聊的时候随意的点击推送，无端的消耗自己的时间。</p><p>但如今随着假期的来临，我更多的开始计划每日必做的事情，不断建立目标达成的满足感，将那些有价值的行为逐渐培养为习惯，形成稳定的增量。这是很久以前期望的目标，但每日都有着些许事物影响和占据着生活，又或者由于自我的怠惰而停步不前。</p><p><strong>我认为人最奢侈的是改变自我状态的能力，能够意识到自己的不平衡并且付诸行动加以改变</strong>。生活中许多人都在清醒的堕落，这是极痛苦的，我也陷入过这样的境地，有的很远，有的很近。</p><p>清醒的堕落有很多元的类型，而最严重影响我们的，是关于人生意义的丧失而堕落，失去了赖以追寻的目标。就算你清楚的了解到当下应该去进取、努力、坚持，但这些行为的本质对你而言已经没有了任何意义。所以人生需要不断地重建，不断地构建意义，不断地付诸努力，去追寻我们期望的生活！</p><p>自我认知的提高，确立了生命本身的精神内核，随之构建起独属于我们的价值观，所余关键的，便是面对平常的方法论。</p><p>这时回头看我所阅读的书籍，大部分与方法论有关，人文社科以及传记文学，往往阐述出许多简单而重要的道理，值得我去反复的体味。而那些小说类型的文学作品需要大时间的阅读以体味其中的道理，与传记而言，时间成本不可等衡，或许这就是我阅读书籍倾向改变的原因之一。</p><p><strong>选择理想的生活仅仅是一个开始，真正实现却是要靠自律。</strong>自律的生活，是针对自己的需求以合理制定目标、规划时间，在每一小步完成目标所产生的成就感中去继续坚持✊；是不被欲望所奴隶，不被诱惑所吸引；是坚持以自己（以及他人）为目的而不是手段，坚持 排除外界对自己的干扰 而努力使自己置于独立做选择的位置。</p><p>自律的开始会在时间的跨度下收获令人满意的answer. </p><blockquote><p>“当你有了按时高质量交付的执行力，你就有了时间自主的自由；当你有了快速学习和迁移的能力，你就有了轻松跨行业的自由；当你有了照顾好自己的能力，你就有了安心等待自己喜欢的人、全情投入恋爱的自由；当你有了语言能力和健康的身体，你就有了周游世界的自由。当你有了背起自己的责任的能力，你就获得了全世界的自由。”</p></blockquote><p>越努力越进步越开心越自信，越懒惰越迷茫越焦虑越自卑。无论生活怎样，希望你：保持自律、保持清醒。</p><p><strong>想要得到世界最美好的东西，那就先让世界看看最美好的你吧！</strong>🫶🫶🫶</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&amp;amp;emsp;&amp;amp;emsp;最近看了在英国 Netflix 上收视率排名第五的《社交困境》。阐述了下面这些观点：</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日常生活之外</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/30/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%A4%96/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/30/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%A4%96/</id>
    <published>2022-06-30T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T06:28:07.358Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“也许最重要的，是你眼中的世界，耳朵里的红玫瑰，心里的向日葵，脑袋里那永远定格的日落，和向往能等待的那一抹清晨的曙光。”<br>–俞敏洪</p><p>“当你背单词的时候，阿拉斯加的鳕鱼正跃出水面； 当你算数学的时候，南太平洋的海鸥正掠过海岸； 当你晚自习的时候，地球的极圈正五彩斑斓； 但少年，梦要你亲自实现，世界你要亲自去看。 未来可期，拼尽全力，当你为未来付出踏踏实实的努力的时候，那些你觉得看不见的人和遇不到的风景，都终将在你生命中出现！“”<br>–董宇辉</p><span id="more"></span><p>什么是成长的意义，或许在于努力拥有，不断收获。幼年的懵懂，少年的活泼，青年的进取，中年的稳重，老年的淡泊，生命的阶段都在缓慢而坚定的不断向前，之于如今的年龄，内心的晴朗昏黄实属必需品。</p><p>经过一个个接连的选择，如今的自己，与朋友相比较，的确有些值得庆幸。朋友说我是其见过活得最有想法的人，我回言希望一直如此；或许每个人都想按自己的意愿过好这一生，但生活所给予的选择却少之又少，真正抓住的，又有多少人。</p><p>能够有能力给家人带来一份喜悦，有能力选择和追求自己喜欢的东西，就是我如今最大的快乐。那些高处的风景，需要砥砺的积淀方可抵达。所跋涉的每一步，所阅读的每本书，都是通往理想的阶梯。</p><p>顶峰的日出与云海，永远值得向往。前几天专门前往目的地规划路线，路途的风景带给我无限的放松与惬意，山水之乐，切身体会；由于小学期的安排和忽如其来的阴雨天，造成一定时间的耽搁，但它一定不会缺席。</p><p>最近开始学习围棋，中华文化的精粹总是能够引起我强烈的好奇，在学习的过程之中，我越发的意识到其中的博大与深奥，简简单单的黑白棋，却拥有千变万化的诡谲变幻，难度远远高于象棋，学习的过程总是让人头疼，在九路的棋盘上与电脑小白的数百次PK中，艰难的赢下寥寥几局，成为一个稍有实力的围棋手，还有遥远的路途。</p><p>人皆有的性与格，无法确切的去概述人本身：皮囊外表、言语行为；敏感和直率，细腻和一根筋，温柔与豪爽，拧巴和坦让，勇敢和软弱，善良与人性中皆有的不完美，平凡安静的大多数，还有灵魂里躲着的神经病……</p><p>感性还是理性，取决于具体的情境。以前自觉是感性，但所阅读的书籍较偏于自然社科，很少喜欢那些文学作品；就如看视频也是如此，较少的追剧，较多的看公开课和纪录片，成为往日的常态。现在很难确述哪一方面偏多，或许各自占半，稍显中庸之道。</p><p>前段时间看纪录片有这样一句话：“我们理解生活要丰富，但是呢去生活要简单”，丰富的理解生活在于人的丰富，简单的生活在于简单的需求。如梭罗减少不必要的消费，减少物质需求，如查理·芒格不寻求任何人来影响自己，找到简单基本的道理并严格执行，尽量完善知识体系，尽可能消除无知，善良、幸福、正直的生活。</p><p>“他们要开花，开花是灿烂的，可是我们要成熟，这叫作居于幽暗而自己努力。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“也许最重要的，是你眼中的世界，耳朵里的红玫瑰，心里的向日葵，脑袋里那永远定格的日落，和向往能等待的那一抹清晨的曙光。”&lt;br&gt;–俞敏洪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当你背单词的时候，阿拉斯加的鳕鱼正跃出水面； 当你算数学的时候，南太平洋的海鸥正掠过海岸； 当你晚自习的时候，地球的极圈正五彩斑斓； 但少年，梦要你亲自实现，世界你要亲自去看。 未来可期，拼尽全力，当你为未来付出踏踏实实的努力的时候，那些你觉得看不见的人和遇不到的风景，都终将在你生命中出现！“”&lt;br&gt;–董宇辉&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《社会性动物》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/28/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%A7%E5%8A%A8%E7%89%A9/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/28/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E6%80%A7%E5%8A%A8%E7%89%A9/</id>
    <published>2022-06-28T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:36:57.345Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>社会性动物（第12版）<br>艾略特·阿伦森</p><p>2022年5月16日<br>1 什么是社会心理学</p><p>做出疯狂举动的人未必疯狂。</p><p>社会心理学的一个重要发现是，人们倾向于通过赋予过错者某种性格特质来解释其令人厌恶的行为，比如“精神病”、“虐待狂”或“邪恶之人。</p><span id="more"></span><p>2022年5月17日<br>2 社会认知<br>我们可以通过从我们日常中很少用到的公正来源收集证据，努力避免证实偏见。通过了解这些便捷判断如何引导我们作出错误的选择，我们可以采取措施来加以抵消。心理学家已经确认了一些条件，在这些条件下，我们更可能依赖便捷判断而不是理性的决策：<br>●当我们没有时间仔细考虑某个问题时；<br>●当我们信息冗余，无法充分处理信息时；<br>●当相关问题对我们不太重要时；<br>●当我们缺乏作出合理决策所需的知识时；<br>●当我们让自己的情绪和一厢情愿的想法阻碍我们的时候。</p><p>在很多时候，我们采用理性、事实和批判性分析，不是为了形成我们的观点，而是为了确证我们已经看到、感觉到或者相信的东西。</p><p>我们看到的并非事物的本来面目；而是我们所看到的事物的本来面目。</p><p>所有人都试图尽其所能去做正确的事情，保持正确的信仰，在最大限度地减少痛苦的同时最大限度地享受快乐。</p><p>认知吝啬者：我们总是寻求保存认知（心理）能量并将复杂事物简单化处理的方法。我们会利用经验法则去走捷径。我们会忽略一些信息以减少认知负担；我们会过度利用一些信息以避免去寻找更多的信息；或者我们只是按照最初的直觉，接受一个不够完美的选择，因为它已经足够好了。<br>在任何给定的时间点，你到底有多少在线朋友或追随者与你进行有意义的互动？事实证明，很少有人能与超过150人进行双向通信。即使在脸书和推特的时代，尽管我们确实从拥有成百上千的朋友或追随者中获得了一些自尊，但这一限制依然存在。</p><p>进化的漫长过程产生了其他的人类普遍性特征、行为倾向、动机和情感系统，不管来自何种文化，所有人类都会表现出来。</p><p>其中一种典型的偏见便是所谓偏见盲点，即认为我们自己比大多数人更客观、更少偏差。我们偏见性地认为自己不存在偏见！这类盲点产生于如下事实，即我们的许多信仰都是内隐的，隐藏在能够意识到的意识之下。当我们面对自己的行为时，我们可以知道这样做的背景，并且可以为之找出理由；毕竟，我们知道自己的感受。但是，当我们看待别人的行为，我们会忽略掉完整的背景。这就是为什么在别人身上很容易发现伪善，然而在我们自己身上却很难看到</p><p>现实主义。我们相信自己对现实的主观解释就是现实。我们所看到的是事物的本来面目，而那些人是存在偏见的。这种信念使我们更容易认为，任何不认同我们观点的人都是被误导的、无知的、自私的或邪恶的。</p><p>我们注意、记住、接受各类信息，这些信息证实了我们已经相信的事情，并且倾向于忽视、遗忘、拒绝那些与我们的观点相悖的信息</p><p>自我中心偏见 人类是一种社会性种群，但我们也是以自我为中心的：我们倾向于把自己置于宇宙的中心。这就是为什么当人们能够将新信息应用到自己身上时，会比认为它只会影响到别人时更能记住新信息的原因。当人们在生成信息的过程中发挥了积极的作用时，他们会较之被动地接收信息更好地对信息进行回忆。</p><p>为什么坏事比好事具有更大的威力 人类进化的一个奇怪的特点是它倾向于消极：我们倾向于关注潜在的威胁而不是祝福，这种倾向通常被称为消极偏见。我们在人群中找到愤怒的脸会比找到微笑的脸更快。办公室的负面互动比正面互动更重要，员工很可能会记住老板更多的负面言论和行为而不是正面的。消极反馈比积极反馈对情绪的影响更大。坏消息比好消息更容易、更经常地被分享。</p><p>这种进化的消极偏见，是我们并不总像经济学家们所认为的理性动物那样的另外一个原因。例如，从经济角度来看，我对50美元损失的痛惜和50美元收益的欣喜同样有道理。毕竟，这是一样多的钱。然而实验一再表明，被试在失去金钱时所感受到的痛苦，往往比他们在被给予选择时所获得的同样多的金钱所带来的快乐更大。人们更倾向于避免损失，而不是试图获得收益，这种现象被称为损失厌恶。</p><p>2022年5月19日<br>2 社会认知<br>虽然我们中的一些人赢得了喜怒无常的彩票，并被赋予了快乐的性格，但我们中的其他人也需要积极地寻找生活中的正向因素，让自己接触到他人的美丽、微小的快乐和善良，正因为这样做不是我们的必然倾向，所以我们可以学会专注于我们感激的事情，为他人做些好事，这些习惯通过产生满足感来抵消消极偏见的影响。</p><p>尽管我们会自我中心式地相信自己的能力，但却不可能有效地同时执行多项任务</p><p>我们把随机刺激联系到有意义的模式中，这些模式在很大程度上涉及到某个人，很可能是因为这个人早已在我们的心目之中</p><p>感情上的痛苦，有助于确保人们在社会关系破裂或处于危险之时能够安全挺过；没有经历过分离或排斥的人，不会走得太远。</p><p>与人类联系有关的心理系统，和生理疼痛信号有关的系统相关联</p><p>在支配社会生活的所有动机中，最重要的是归属：我们渴望与他人建立稳定、有意义的联系</p><p>人类有强烈的动机来准确地感知和理解周围的人和情境，准确地把握人生的航向，并确保我们的人际关系得以优化。我们期盼能够预测将会发生什么，并对所发生的事情做出解释。当这种意义建构的动机受挫时，我们所感受到的不确定性便会令人不安；当情势稳定而可以把握时，我们就能有所准备、适应良好并继续前进。不确定性使我们陷入困境，无法为即将到来的事情做好准备。</p><p>我们希望拥有指导我们行动的自主感和能力并确保事情成功。控制感会让我们体验到幸福，因为它让我们感到自己可以主动且有能力去完成事情。缺乏控制的感觉会令我们不愉快，从长远来看，也是不健康的</p><p>被重视需要 人类具有让自己感到有价值的强烈动机，希望自己在所在社区中有社会地位、有积极的声誉。他们希望自己的生活有意义——无论是对别人、对家人还是对周围的世界</p><p>2022年5月22日<br>2 社会认知<br>根据归因理论，人们在回答问题前会做出两种因果解释：一种解释与人的典型人格有关，这是一种性格归因；另一种则与当事人所处的情况有关，即情境归因</p><p>在我们所有的归因中，那些关于成功和失败的归因是最重要的，因为它会影响我们的控制感。当孩子们在学校遇到困难或考试不及格时，他们对自己和他人作出的有关原因的解释，将决定他们是否会延续失败，或者最终是否会取得成功。</p><p>有乐观解释风格的人把不幸的事件归为外在的、情境性的以及他们能控制的原因：“是的，”他们可能会说，“我那场数学考试搞砸了，但是我今后会更努力地学习，并且情况会变得更好。”“另外，这场考试难度太大，我在其他考试中表现得很好。”</p><p>自证预言也适用于我们对他人的归因：我们认为他们是愚蠢的，所以我们把他们当作愚蠢的，然后以他们的行为方式来实现我们的预言：他们是愚蠢的</p><p>正是对比效应：在人们看来，好坏的变化不过是与类似的东西对比所形成的</p><p>社会比较是导致缺憾和不满情绪的主要原因</p><p>最幸福的人不是通过关注他人的行为来评价自己，而是通过调整和参考自己的内在成功标准来评价自己</p><p>2022年5月26日<br>2 社会认知<br>首因效应并不是不可避免的，特别是当我们被激励去仔细注意的时候。然而，认知的吝啬倾向却意味着第一印象的形成是快速而持久的。</p><p>2022年6月3日<br>2 社会认知<br>代表性便捷式判断 当我们专注于表面相似性进行推论时，我们就是在使用代表性便捷判断。我们知道高质量的产品往往很昂贵，因此，如果某样东西价格很高，我们便推断它比便宜的东西好</p><p>易得性便捷判断是这样一种倾向，即预测一个事件的可能性，或判断它的风险有多大，根据的是那些容易记起的具体的例子</p><p>最容易想到的事情都会直观地感觉更有可能发生，即使这些事件是极为罕见的。我们把这些事情在记忆中的易得性误作它们在世界上出现的频率</p><p>情感便捷式判断 我喜欢这个人吗？我对这个想法有何感想？我们的感觉是有价值的信息来源，所以当我们利用自身的感觉来塑造我们对人或想法的评价时，我们使用的是一种情感便捷式判断。</p><p>我们对他人的持久情感影响着我们如何判断他们的行为</p><p>情感便捷判断是有益的，例如，可以帮助我们在不确定或危险的情况下快速行动。但它也可能通过阻止我们对风险进行准确评估来误导我们</p><p>有时候，人们似乎会把一半的时间花在思考过去，另一半的时间用来想象未来。无论思考过去还是想象未来，我们都可能出现偏见。</p><p>无论是积极的还是消极的，我们都会高估未来发生事件可能带来的情感影响，以及我们所做反应持续的时间</p><p>是人们的感觉让某个地方变得有趣或者不愉快</p><p>我们为什么会出现错误预测？其中一个原因是我们适应了生活中的快乐和悲伤，但是当我们从心理上构建我们的未来时，我们没有意识到我们拥有调节能力。另一个原因是，当想象未来的时候，我们倾向于只关注所讨论的事件，而不去考虑所有其他无疑会同时发生的事情，以摆脱失败的刺痛或淡化我们的幸福</p><p>假如在制定计划时你能够意识到，人们倾向于把未来解释得比现在更美好，你便可能摆脱很多的悲伤。</p><p>自传式记忆 不仅诸如车祸之类的快速事件是重构的，而且在涉及诸如我们自身经历等更为持久的事情时也是重构的。随着时间的推移，会出现重大的扭曲，而这些扭曲对自传式记忆的改变并非随机的。相反，我们构建的记忆更为符合我们自己的想象。正是因为证实偏见的存在，我们更有可能回想起那些证实我们看法的记忆。</p><p>2022年6月7日<br>2 社会认知<br>对我个人而言，社会性动物最吸引人的方面就是需要把自己看作是善良的、聪明的、明智的人，以及观察这种需要如何经常导致人们的所做所思既不善良，也不聪明，更不明智。人类自我辩护的倾向是如此重要而复杂</p><p>2022年6月10日<br>3 自我辩护<br>通过更好地了解自己的防御和失调倾向。认识到做一些愚蠢、不道德或伤害他人的事情并不一定意味着我是一个无可挽回的、愚蠢的、不道德的或残忍的人；一次欺骗并不一定意味着我成为一个“骗子”，除非我不断为自己辩护。</p><p>当我们被要求解释自己的行为时，我们试图构建出一个有意义的故事，同时满足我们的愿望，让自己和他人看起来都不错。这便是自我辩护的本质。</p><p>人们持有为自己的行为、看法和感觉辩护的动机。当他们做某件事情的时候，如果可能的话，他们会让自己（和其他人）确信这是一件合乎逻辑的事情</p><p>由于你在自己的周围没有发现什么可怕的东西，所以你会倾向于给自己寻找害怕的理由</p><p>人们的自我欺骗甚至会直接导致他们的自我毁灭</p><p>减少失调与非理性行为</p><p>我们都有能力理性地行动。但我的观点是，当我们需要减少失调时，我们都会做出不理性的行为。当我们讨论自我辩护需要所产生的一些广泛的影响时，我们会看到人类行为的两个方面。让我们从决策过程开始考察，这个过程显示了人类可以连续地快速在极端理性和极端非理性状态之间转换。</p><p>为个人选择进行辩护的倾向，并不仅仅局限于消费者决策。事实上，有研究发现，类似的过程甚至可能影响人们的爱情关系，以及人们打算与那些可能成为伴侣的人进行交往的意愿</p><p>一旦某个决定是不可挽回的，人们便会竭力让自己为所作出的选择感到高兴</p><p>从一开始做出某个很小的、冲动性的决策，而随着时间的推移，发现自己的行为与最初的目标和意图已经相去甚远</p><p>如果经过努力我们得到了一些东西，那么与那些较为容易得到的东西相比，我们很可能会对之更加喜欢。假如这些东西不那么吸引人，我们可能需要别出心裁地来为我们的努力加以辩护。</p><p>如果一个人为了达到某种目标而经历了一段艰难或痛苦的经历，那么这个目标就会变得更有吸引力——这个过程叫做竭力去辩护</p><p>通过改变你所拥有的，来得到你希望得到的</p><p>以最小的痛苦或遗憾来适应我们的决定和选择</p><p>通过培育强大的自我来认识和了解自己的错误。</p><p>2022年6月10日<br>4 从众<br>人类是社会性动物这一事实的一个后果，便是我们生活在与个性相关的价值观和与从众相关的价值观的博弈之中</p><p>有时从众是由于害怕违反规范，有时则是由于澄清含糊不清的信息</p><p>其他人的所作所为往往是一个人最为清晰的引导</p><p>很多其他人的存在，实际上会降低一个人提供帮助的可能性，而不是增加其提供帮助的可能性。</p><p>仅仅因为其他旁观者在场便会抑制人们去采取行动。这种现象被称之为旁观者效应，其他见证人在场也会分散每一个人的责任感</p><p>2022年6月21日<br>4 从众<br>通过观察他人的情绪表达来判断某种情况的严重性程度是具有误导性的，因为人们常常把真实的情感隐藏在“扑克脸”后面。</p><p>一个人从众是被适应和归属的欲望所驱使，还是被寻求正确的需要所驱使</p><p>设身处地地目睹他人的痛苦会促使人们更难以继续对他人施加痛苦</p><p>在面临极端服从要求和压力的情况之下，人类的本性无疑是不可靠的</p><p>2022年6月27日<br>7 偏见<br>与攻击一样，偏见也是人类本性的特有现象；它随着社会条件的变化而改变；会伴时代变迁而循环。它的外在表现可能会受到文化规范和反歧视法的限制——或者受到公众对他人的偏见的助推——但它从未完全消失。我们越能理解它的本质，就越有机会减少我们人类的偏见倾向</p><p>有些偏见主要是认知上的，植根于错误的信息，它们通常相对容易改变。</p><p>我们似乎更倾向于被像我们这样的人所吸引，对与我们不同的人持警惕态度</p><p>一旦我们掌握了关于某个人的明确的和具体的信息，我们就会轻易地抛弃用那些刻板印象来引导对这个人的看法</p><p>刻板印象、性别歧视和性别 每个人都持有对男性和女性的刻板印象——有些是积极的，有些是消极的。女性被认为更有同情心、更为健谈，男性更具能力和攻击性。23但如同所有刻板印象一样，性别刻板印象也夸大了两类人之间的差异，并倾向于忽视各类人的性格特征和能力的差异。24女性真的比男性“更有同情心”吗？是哪个女人？她同情谁？女人对自己所感知的敌人不会比男人更有同情心，男人对受伤的孩子也会有同情心。当在各种条件下系统地观察女性和男性的实际行为时，两性在感觉和表达对他人的同情心的能力上没有差异</p><p>对女性的刻板印象会产生令人惊讶的，甚至是潜伏的后果</p><p>尽管可能在智力上被击败，偏见在情感上依然存在</p><p>参与合作的过程打破了内群体与外群体的感知，并允许个体发展“一体”的认知范畴：我们是一体的。取得这种有效性的一个主要原因是，这种合作策略使人们处于有利于做事的状态。也就是说，一个群体中的每个人，通过与其他成员分享他（她）的知识，会向他们提供帮助</p><p>当我们发展出理解他人所经历事情的能力时，这就增加了我们对他人敞开心扉的可能性。一旦我们的心扉向另一个人敞开，就几乎不可能对那个人产生偏见，去欺负那个人，去嘲笑那个人，去羞辱那个人。</p><p>2022年6月27日<br>8 喜欢、爱与联系<br>这些研究人员让一些人相信另一个人喜欢他们，让另一些人相信同一个人不喜欢他们。在随后的互动中，那些认为自己被喜欢的人表现得更讨人喜欢：他们比那些认为自己不受欢迎的人透露更多有关自己的信息，不那么提出反对意见，而且通常对他人表现得更热情、更愉快。此外，那些认为自己被喜欢的人，事实上，后来也被另一个人喜欢；而那些认为自己不受欢迎的人，也不会被另一个人喜欢。这是自证预言的又一个例证。我们的信念，无论对错，都在塑造现实中扮演着重要的角色。因此，被人喜欢会让两颗心变得更亲密。此外，我们的不安全感和自我怀疑越强，我们就会越喜欢那个喜欢我们的人</p><p>即时反馈的重要性 为了能够在亲密关系中有效地进行沟通，我们必须就我们的言语和行为如何被理解给予并接受即时的反馈。这将为我们提供所需要的信息，以洞察我们的行动和表达的影响，并考虑我们满足自己和合作伙伴需求的选择。 </p><p>那些能够摆脱对现代爱情不切实际期望的人，在关注亲密关系和联系的持久利益的同时，能够获得比人类历史上任何时候都更持久的爱情和更美好的婚姻或关系。或许披头士在他们的歌曲《The End》中说得最好： 最终， 你所得到的爱 等于你能够提供的爱</p><p>在满足了基本的生存需求之后，我们最强有力的动机是与他人建立有意义的联系。除了让我们自己快乐外，良好的人际关系确实让我们得以生存</p><p>我们从这项七十五年的研究中获得的最清晰的信息是：良好的人际关系能让我们保持幸福和健康”。在哈佛的这项研究中，最幸福的人不是那些取得骄人成就的人，不是那些获得最多金钱的人，也不是那些童年最快乐的人，而是那些优先考虑与他人关系的人。这些人最有可能活到80岁或90岁，而且会享受生命的乐趣。</p><p>提供支持、陪伴和爱的关系有益于健康，不管是在压力状态下还是在欢乐岁月里。相比之下，孤独并不会产生更多的压力事件，但它是压力源转化为疾病的一个危险因素</p><p>单身生活是完全健康的，造成问题的是孤独和孤独感。个人可能在被他人包围的情况下，体验到孤独；他们也可能在独自生活的状态下，拥有丰富的社会生活</p><p>信仰和兴趣与自己相似的人</p><p>拥有对我们有用的技能或能力的人；那些具有愉悦或令人钦佩的品质，如美丽、魅力、机智、忠诚、诚实和善良的人；那些同样也喜欢他们的人。</p><p>我们喜欢那些以最低成本为我们提供最大回报的人。</p><p>吸引力部分地取决于我们对替代品的比较水平</p><p>当我们知道我们将会与某人相处一段时间时，认知失调会帮助我们看到他们的优良品质，忽视或淡化他们的缺点。</p><p>人们很难与不认识的人交朋友，却很容易与附近的人保持友谊</p><p>人们彼此之间越是熟悉就会变得越发可爱和越有吸引力</p><p>在你看来，一个人在态度、观点和兴趣上越相似，你越喜欢他。与自己在上述方面对立的人可能也会吸引人，但最终不会走到一起</p><p>为什么感知到的相似性使人更具吸引力？至少有两个主要原因。第一，对我们大多数人来说，在重大问题上分享我们态度和观点的人都是非常聪明和体贴的，与聪明和体贴的人相处总是有益和有趣的。他们当然具有吸引力，因为他们赞同我们！第二，他们为我们的信仰提供了社会验证；也就是说，他们满足了我们感觉正确的愿望。</p><p>我们喜欢态度与我们相似的人，如果我们喜欢某个人，我们将他（她）的态度归因于与我们相似。如果我们感知到与另一个人的相似性，这就足以增强他的吸引力</p><p>我们喜欢具有愉快特质的人，还是一旦我们喜欢他们，我们便确信他们具有愉快特质？二者很可能是互为因果关系</p><p>破绽效应：犯错误的优等生被评价为最有吸引力；犯同样错误的普通人被评价为最没有吸引力。完美的人（没有错误）在吸引力上名列第二位，平庸的人（没有错误）排在第三位。显然，洒一杯咖啡本身没有什么吸引力。虽然这确实为完美的人增加了一个讨人喜欢的维度，使他更具吸引力，但同样的行为也会使平庸的人显得更平庸，因此也更不具有吸引力。这个实验给我们提供了证据以支持我们的论点：尽管较高的能力确实会使我们更具吸引力，但一些易出错的证据有时会进一步增强我们的吸引力。</p><p>接近有能力的人是值得的</p><p>决定一对情侣是否喜欢对方并重复约会的一个因素是他们的外貌吸引力</p><p>我们可以多么迅速而彻底地仅凭一张照片就将另一个人拒之门外。</p><p>不管一个人的外表是否漂亮，当人们把他们当作有吸引力的人来对待时，就会把那些令人向往的品质展现出来。</p><p>在我们的许多判断中，我们的心会追随着我们的眼睛。但随着时间的推移，我们的眼睛也能跟随着我们的心</p><p>美的东西是好的，但好的东西也会变成美的</p><p>如果我们像在Tinder上所做的那样，主要用眼睛来评估潜在的伴侣，我们就很容易错过一些潜在的极好的人，他们的美丽绝不是一眼就能欣赏到的</p><p>对自己有安全感的人不那么“需要帮助”；也就是说，他们不太可能接受任何主动提出的建议。就像一个饥肠辘辘的人会接受几乎任何类型的食物，一个营养充足的人可以拒绝一份新鲜的奶酪三明治，一个没有安全感的人会接受几乎所有表示感兴趣的人，而一个有安全感的人会更加挑剔。此外，一个没有安全感的人甚至会找一个不那么有吸引力的人来减少被拒绝的可能性</p><p>那些看上去喜欢所有人的人，似乎对他们的感情不那么挑剔，因此他们远不如那些挑剔的人更受欢迎</p><p>选择的悖论 所以现在你找到了自己的真命天子：住在你附近的某个人；他（她）和你有很多相同的价值观和信仰；这是一个喜欢你的人，而且他（她）所喜欢的人只有你；他（她）是一个长相英俊或漂亮的人。现在怎么办呢？你会说：“我找到了我的人生伴侣！抓住这个机会吧！”或者你会说：“嗯，等等——这真的是最适合我的人吗？也许我很快会遇到更好的人？”</p><p>拥有太多的选择可能会产生一个悖论：能够在多种选择中作出选择固然很好，但当所有这些选择一起妨碍我们作出任何决定时，情况就不那么好了</p><p>无限的选择让我们把当前的选择比作幻想</p><p>有时候，人类追求准确和共同理解的动机，会超越被喜欢、被欣赏、被赞美的欲望。我们当然希望得到爱和赞扬，但同样重要的是，我们也希望被了解和理解</p><p>他人积极的、有回报行为的增加对我们的影响，比那个人不断有回报的行为对我们的影响更大</p><p>完全被爱所征服的恨，会转化为爱，因而这种爱会比先前没有经由恨而获得的爱，更为深刻。一个人爱上某个他以往憎恨或者感到痛苦的东西，他便会从爱本身体验到快乐。除了爱所带来的快乐，还有因帮助消除恨所带来的痛苦而产生的快乐。</p><p>2022年6月28日<br>8 喜欢、爱与联系<br>我和我的朋友们大多对爱情持有“灵魂伴侣”的看法，我们相信有一天完美的人一定会到来，那是理想的人生伴侣。那个时代很多年轻人都有这种信念，而今很多人仍然如此。这就是我们关于爱和关系的内隐观念，它支配着我们的行为和我们的浪漫表现。其他夫妻（和文化）有着不同的内隐观念：有些人认为爱情是一种随着时间而加深的东西，你必须“解决”问题，而关系更多的是成长和努力，而不是从一开始就完美匹配</p><p>那些受到虐待和缺乏安全依恋的孩子最终可能会走上一条使承诺关系变得困难的道路</p><p>一段历久弥坚的长期关系带来的好处包括情感上的安全感，以及被一个既了解你的优点也了解你的缺点的人接受所带来的可贵的舒适感。</p><p>我们似乎总是在陌生人的眼中寻求帮助，而对我们最亲密的朋友和爱人的熟悉却使我们受到伤害或失望</p><p>解决办法是将这些损失和伤害的感情转化为令人兴奋的收获和新的理解</p><p>与另一个人一起生活需要做出无数的牺牲和妥协，从看什么电影到如何抚养孩子。当发生可能引起不和谐的事件时，我们对伴侣对我们的看法会影响到我们的反应：后退一步，保护自己的利益，还是承认自己的脆弱，寻求沟通？</p><p>诚实的交流需要分享消极的感受，以及我们自身那些会增加我们脆弱性的令人生厌的一面</p><p>直言不讳，我指的是一个人在不指责、不抱怨、不评判或不嘲笑另一个人的情况下，清楚地表达出自己的感受和关切。直言不讳之所以有效，就是因为直言不讳能让接受者无偏见地倾听。</p><p>利他主义（altruism）：任何有益于他人但不利于帮助者的行为，往往涉及帮助者的一些个人成本。</p><p>真实性（authenticity）：我们放弃给人留下好印象并呈现出自己真实一面的能力。</p><p>偏见盲点（bias blind spot）：认为我们比大多数人更客观、更少偏见的信念。</p><p>旁观者效应（bystander effect）：当另一个旁观者或其他旁观者倾向于抑制有益的行为时发生的情况。</p><p>责任扩散（diffusion of responsibility）：其他见证人的存在导致旁观者采取行动的责任感扩散的现象。</p><p>光环效应（halo effect）：偏见的一种形式，当持有这种偏见时，对某个人的有利或不利的总体印象会影响人们对这个人的特定推论和未来的期望。</p><p>自证预言（self-fulfilling prophecy）：（1）人们对另外一个人是什么样的人所持的预期；（2）这种预期会影响到人们对待此人的行为方式；（3）并会促使此人按人们最初对他预期相一致的方式去行为。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;社会性动物（第12版）&lt;br&gt;艾略特·阿伦森&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年5月16日&lt;br&gt;1 什么是社会心理学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做出疯狂举动的人未必疯狂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社会心理学的一个重要发现是，人们倾向于通过赋予过错者某种性格特质来解释其令人厌恶的行为，比如“精神病”、“虐待狂”或“邪恶之人。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>全息</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/16/%E5%85%A8%E6%81%AF/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/16/%E5%85%A8%E6%81%AF/</id>
    <published>2022-06-16T11:25:40.000Z</published>
    <updated>2022-08-31T10:40:51.504Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我终于找到了生命当中某种坚实可靠的东西,构筑起尚为人的完整.</p><span id="more"></span><p>然而在收获这一切之后，没有任何热烈的、斑斓的情绪从内心深处迸发出来</p><p>所洋溢的只是一种充实、一种完整、一种平静与豁达.</p><p>在经历了破碎，经历了意满志得，经历了生命中存在的种种必然和偶然，种种可能性和种种期望之后，我已经把我生命中的很多方面融合成了一体.</p><p>并最终构筑成生命中最坚实可靠、难过可贵的东西.</p><p>这一切都发生在一个瞬间，但却令人永生难忘.</p><p>而在这之后，看待各种事物的眼光也确确实实地截然不同了.</p><p>生命中浮出的另一片蔚蓝，伴着原本的斑斓色彩，</p><p>共同生长着最有意义的快乐与幸福.</p><p>这就是我生命的全息、永恒的活力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我终于找到了生命当中某种坚实可靠的东西,构筑起尚为人的完整.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《风沙星辰》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/10/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/10/%E9%A3%8E%E6%B2%99%E6%98%9F%E8%BE%B0/</id>
    <published>2022-06-10T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-08T12:32:32.493Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="风沙星辰"><a href="#风沙星辰" class="headerlink" title="风沙星辰"></a>风沙星辰</h1><p>圣埃克苏佩里</p><ul><li>那个声音变得越发的缓慢，“但是请您记住，在那层云海下隐藏着的，是永恒．一瞬间，这个静谧、平坦而简单的，当你从云海中浮出的那一刻探索到的世界，对我而言忽然拥有了一种完全陌生的意义。<span id="more"></span>那种温柔变成了一个陷阱。我能够想象得出，在我脚下铺展的这片白色海洋，隐藏着怎样致命的骗局。那里既没有属于人的喧器与羁动，也没有城市中的车水马龙。占领它的，只有无边的绝对的寂静。对我来说，这个白色的陷阱变成了一条界线。它分隔着现实与幻遥遥相望，无从聚首。我猜想，一出戏它本身也许是没有任何意义的，只有当某一种文化，某一种文明，或者某一种职业来诠释它的时候，它才拥有属于它的内涵。就好像那些山里人，他们也一样见过白色的云海，然而他们永远也不会发现，云海下那层无与伦比的窗帘。</li></ul><ul><li><p>我竖起了大衣的领子，带着一种莫名的热情，行走在陌生的人群中。与素不相识的人擦肩而过，令我因装满了秘密的内心而变得无比自豪。</p></li><li><p>坐在我身边的公务员，你从来都没有从这堵墙翻越出去的机会。这不是你的错。你只是用尽全力，搭建着那蒙住了双眼的平和生活。就像飞蛾一样，它们总是往有光亮的地方飞舞过去。你在那布尔乔维亚的一成不变又令人室息的外省生活方式中，舒适地将自己就这么安顿下来。你筑起这道谦卑的墙壁，用它来抵挡狂风、海浪与星星。</p></li><li><p>只要某处有光亮，我们就抱着某种盲目的希望，往它的方向飞过去。假如那亮光持续着不熄灭，我们立即企图证明，它来自航线上某个停靠站。</p></li><li><p>大地是如此的荒芜，可它又同时馥郁丰饶。它小心地隐藏着自己众多的秘密花园，它们是如此难以触及。然而，我们的职业终有一天，会引领着我们踏入这花园中。生活将我们分开，让我们少有时间与机会去牵挂自己的同伴们。可是在彼此的寂静中，同件始终在某一个角落，忠诚于最初的友谊！如果有一天，我们在路上相遇，他们会难掩火焰般的喜悦，摇动着我们的肩膀！所以，我们早已习惯了等待..可是渐渐地，我们发现清澈的笑声是永远地消失了。秘密花园再也不会为我们开启。于是我们开始真正的哀悼。它并不痛彻心肺，只是饱含苦涩。</p></li><li><p>没有什么能替代离我们而去的同伴。没有什么比得上昔日共同的回忆，一起度过的艰辛岁月，曾经的争吵、和好与种种心灵的悸动。我们再也无法重建逝去的友谊。你以为自己种下了一棵橡树，用不了多久你就能栖息在它的叶子底下。其实，一切都是徒劳的。生活就是这样。我们一起成长，一起播种，可是那些树木接二连三消失的岁月，终究还是来到了。同伴们一个一个地离我们而去。从今以后，我们的哀悼中还混合了迈向衰老的隐秘的悔恨。</p></li><li><p>我们品尝着节日般轻快的热情与欢乐，可实际上，我们却什么都没有。陪伴我们的，只有风，沙，与星辰。在这片灯影昏黄的沙漠中，六七个除了回忆便一无所有的男人，分享着某种看不见的财富。我们终于再次相遇了。肩并肩地坐着，或者各自沉默着，或者互相诉说着。我们发现，我们都属于同一个世界，自己的存在因为他人的意识而变得更为丰富。我们相视微笑，好像被释放的因犯，面对大海的广阔而赞叹不己。</p></li><li><p>他明白，人一旦真正地面对挑战本身，恐惧就消失了。令人恐惧的，恰恰是对一切的未知。当我们清晰地审视着这一切时，我们就会发现，纪尧姆的勇气首先来自他的正直与诚恩。，他的伟大，在于他的责任感。对自己、对飞机，对他的同伴们的希冀的责任感。他知道他的手中，握着同伴们的痛苦与欢乐。他明了自己对其他活着的人蕴涵的所有意义。他也同样看到了，他的这份职业，对未来的进步所贡献的一切。</p></li><li><p>友谊、爱恨、欢愉，这一切人类的游戏都是在一片如何脆弱而单薄的布景下上演！在一片熔岩流依然温热的士地上，明天也许即将受到冰雪与风沙的侵袋，究竞是什么让人类相信，长久与永恒是有可能存在的？人类的文明如同一-层脆弱的镀金层，一座火山，一片大海，或者是一场风沙，都能将它从此抹去。</p></li><li><p>我并不是有什么具体的恐惧，只是怕无故地浪费时间。于是我给了自己一个期限:这段路途的飞行时间最多不可能超过四小时十五分。</p></li><li><p>三天以后，当我们在半疯狂的状态下，决定扔下飞机，一路一直走，直到我们倒下，我们依然选择朝东走。更确切地说，是东北面。这看起来是一个与所有的理智与希望背道而驰的决定。而在得救以后我们才知道，事实上任何其他方向都将把我们带入死路。即使是朝北一路走，我们也不可能抵达海边。如今当我想起这一切(虽然它看起来非常荒唐)，我选择往东走的唯一理由，是因为那是纪尧姆当时在安第斯山脉被困时选择的路线方向。在思绪混乱中，它好像在向我暗示着，那将是迈向生命的方向。</p></li><li><p>当你正朝着一条也许能带给你生的机会的道路前进的时候，掉头往回走是一件多么困难的事情!在层层幻境之外，地平线的另一端，也许林立着城市，流淌着清水，铺展着草原。我知道，此时掉头是正确的选择，可是我依然觉得，自己正一步步地陷入沙漠的黑暗中。</p></li><li><p>我希望自己能沉沉入睡，一个晚上或者几个世纪。只要睡着了，外 面的一切对我而言，就没有意义了。那是一种如何的静谧!可是我们正 在传递的呼喊，充满希望的火焰……我无法忍受这些画面。我无法将手臂交叉在胸前，静静地看着正在发生的灾难。每一秒的沉默都正在毁灭 着我所热爱的一切。一股火一般的愤怒在我的身体里流动:为什么我们没有按照预期计划抵达目的地，而是一步步坠入黑暗?为什么面前的熊熊烈焰没有将我们的呼喊带到世界的另一端?耐心!我们马上就到!我们马上就到!我们是你们的拯救者!</p></li><li><p>火渐渐地熄灭了。我们把身体倾向烟灰，试图温暖着自己。明亮的消息已经燃烧完毕，它是否正行走在属于它的轨道上，然后抵达它的目的地?其实我知道，这一切都是徒劳的。如同一场没有人会听见的祈祷。现在我准备睡觉。</p></li><li><p>我一个活着的人，在这片永远不会腐蚀的岩石间做什么? 我一个肉身终有一天会腐烂的人，在这片永恒中做什么?</p></li><li><p>我们生活的这个世界里的一切规则，在你没有被囚禁在其中时，你永远也无法真正明白它的含义。我到今天，此时此刻才刚刚明白，一根香烟、一杯朗姆酒对一个囚犯意味着什么。这原本对他也许渺小普通的一切，如今他都充满愉悦地享受着。想象一下这个囚犯微笑着喝着他的朗姆酒。他微笑，是因为他改变了看待这个世界的角度，在生 命的最后一刻，品味着最平凡的人的快乐。</p></li><li><p>永别了，我爱的人们。我的身体无法抵挡三天的干涸，那不是我的错。我从来不知道，自己会成为泉水的囚犯，从未怀疑过离开了它，我的独立会变得如此短暂。我们总是以为人可以不断向前，人是自由的……我们忽视了将我们与井连接在一起的绳索，好像一根脐带一样， 无法割断。</p></li><li><p>我们做的是一种凡人的工作，面对的也是平凡人的烦恼。与我们相伴的，是风、沙、星辰、黑夜和大海。我们等待黎明的到来，如同园丁期盼春天的降临。我们渴望下一个停靠站是一片安全的土地，在星云中探索着真相。</p></li><li><p>除了干涸的心，我什么都没有了。我将倒下，不知道什么叫做“绝 望”。我已经没有痛苦了。此时的我，觉得忧伤是一种温柔如水的感情。忧伤的时候，我们同情自己，像一个朋友一样哀叹自己的命运。</p></li><li><p>我又一次面对着曾经令我难以理解的某种真相。我以为自己迷失了方向，坠入绝望的最深处。而一旦我放弃了所有的挣扎，就获得了意料之外的平静。似乎从那一刻开始，我们慢慢了解着自己，成为自己灵魂上的伴侣。再没有什么，比这种平和静谧更珍贵的了。</p></li><li><p>是的，高远的志向也许能将人从牢笼中解救出来。只是，大部分的时候，如何将那些志向本身，从埋没它们的沙堆中挖掘出，让它们重见天日?</p></li><li><p>爱不是站在这片风景前，各自望着某一个地方，而是所有的人朝着同一个方向一同望去。只有彼此捆绑在一起，朝着顶峰一同攀登而去，当我们抵达目标的那一刻，我们才成了真正的灵魂上的伙伴。否则为何在这个物质越来越舒适的时代，当我们在沙漠中分享着彼此最后的食物时，内心体会到的是一种圆满的喜悦?对于我们中间所有经历过在撒哈拉沙漠里，与同伴一起被拯救的那种喜悦与感动的人来说，人生其他各种快乐在它边上，好像都变得如此的琐碎。</p></li><li><p>只有当思想的清风，拂过烂泥的那一刻，才有可能造就真正的人。</p></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;风沙星辰&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#风沙星辰&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;风沙星辰&quot;&gt;&lt;/a&gt;风沙星辰&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;圣埃克苏佩里&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;那个声音变得越发的缓慢，“但是请您记住，在那层云海下隐藏着的，是永恒．一瞬间，这个静谧、平坦而简单的，当你从云海中浮出的那一刻探索到的世界，对我而言忽然拥有了一种完全陌生的意义。</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>痛苦的苏格拉底还是快乐的猪</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/06/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84%E7%8C%AA/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/06/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84%E7%8C%AA/</id>
    <published>2022-06-06T11:25:55.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T07:08:50.670Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近聊天的时候朋友问出这样一个问题：“你希望是痛苦的思考者还是快乐的猪，第一反应 ” 。<span id="more"></span>我回答后者，当时并没有引发较为深刻的思考，直到后来看到欧丽娟老师关于这个问题的视频，才引起了我的注意。 </p><p>“如果人生只有两个选择，你要做痛苦的苏格拉底，还是要做一只快乐的猪，立刻选择”，问题最初源自于约翰密尔的《功利主义》。</p><p>再一次看此问题，不禁有很多疑惑：对于苏格拉底和猪，他们二者所具有的状态是否是持续不变的，即在生命的整个过程中都只拥有如此一种单一的状态；如果不是，那么是否又是间断变化的呢，也就是在不断地经历中痛苦和快乐的程度以及内涵都在不断改变。</p><p>我通过问题的字面意思所理解感受的是他们的状态是固定单一的，如果是单一的，那么问题的本质就只在于选择快乐还是痛苦。但是既然它似乎作为一种哲学意义的问题，在痛苦和快乐后面加上了苏格拉底和猪，就不再仅仅是单一的状态。苏格拉底的人生履历我虽然没未曾仔细了解，但大致了解他的痛苦本质上是源于精神，源于对于人生的思考和感悟，他的痛苦是在不断动态发展和变化的。</p><p>而与其相比较的是一只猪，可能大多数人对于猪的理解就仅仅是单纯的物质享乐，但对其存在一种价值偏见。大多人可能认为动物仅仅是动物，人与它们相比具有更高的智慧和层级，但其实人也是动物，我们给自己加上了一个“高级动物”的头衔而让我们产生了一种虚无缥缈的优越感，而如今那些令人温暖的往往来自于动物身上。</p><p>我认为既然苏格拉底是动态变化的，那么猪也应该如此。况且所述的猪的“快乐”也并没有具体表述，单纯享乐的物质快乐，还是较高层级的精神快乐，问题本身并没有提出。但我们不应该仅仅凭借自己的认知和价值取向去赋予猪快乐的本质，认为猪无法拥有那种精神上的快乐，也不应该就认为苏格拉底的痛苦就一定具有精神层级的痛苦，又或者是他对于精神层级问题的思考得到的答案永远都是痛苦而无快乐。</p><p>我对于这个问题的第一感觉，则是认为猪的快乐是丰富性的，是猪收获作为物种或者是单一个体所期望得到的快乐。不仅仅是物质而在于精神，而这些感觉都源自于我对快乐的追求和理解，以我的理解去看待猪可能拥有的快乐，倘若它仅仅收获一种娱乐至死的快乐，那么我宁愿成为一个痛苦的苏格拉底。</p><p>就我所经历的人生，我觉得其实对我而言，我先成为了痛苦的“苏格拉底”，后成为一只快乐的“猪”。先对于人生所面对的种种遭遇和不幸产生哲学意义上的精神思考和理性分析，它们贯穿我的整个中学阶段乃至部分大学阶段；后来期望收获不一样的人生，在与社会完全隔绝的军旅生涯两年时间的独处和深刻思考之后，拥有了属于自己的一种生命本身完整的追求和执著，缓慢而坚定地走向那些期望和意愿，后成为了一只快乐的”猪“。先产生相对多的痛苦，再产生相对多的快乐。当然这不意味着因为痛苦而产生快乐，是因为深刻的精神思考和自我分析，最后构建一种生命的完整，而产生快乐。</p><p>所以我认为痛苦的苏格拉底和快乐的猪或许并没有本质上的区别，它可能是人生的某一阶段。苏格拉底在思考出一些问题的答案时，即使得到的结果会令人痛苦，但是当他得到答案的一瞬间，也一定会拥有一种满足的快乐。而快乐的猪也不一定就是永远快乐的，如果它所拥有的仅仅是一种生理结构层次的快乐，也会在历久的体验当中感受到一种虚无和空虚，快乐的持续也就产生了痛苦。但如果它一开始所期望收获的和最终得到的是一种物质和精神共有的快乐，那么我认为它的快乐就能够成为永恒。</p><p>那么问题来了，我是快乐的“苏格拉底”吗，哈哈哈!</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近聊天的时候朋友问出这样一个问题：“你希望是痛苦的思考者还是快乐的猪，第一反应 ” 。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《富爸爸穷爸爸》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/01/%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/01/%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8/</id>
    <published>2022-06-01T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:35:57.036Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>富爸爸穷爸爸<br>〔美〕罗伯特·清崎；〔美〕莎伦·莱希特</p><p>2022年5月26日<br>第1章　富爸爸，穷爸爸<br>是一个人的观念对他的一生影响巨大</p><span id="more"></span><p>2022年5月27日<br>第2章　第一课　富人不为钱工作<br>我还是不太明白富爸爸的话。“生活推着我们所有的人，有些人放弃了，有些人在抗争。少数人学会了这门课程，取得了进步，他们欢迎生活来推动他们，对他们来说，这种推动意味着他们需要并愿意去学习一些东西。他们学习，然后取得进步。但大多数人放弃了，还有一部分人像你一样在抗争。”</p><p>大多数人都希望有一份工资收入，因为他们都有恐惧和贪婪之心。一开始，没钱的恐惧会促使他们努力工作，得到报酬后，贪婪或欲望又让他们想拥有所有用钱能买到的好东西。于是就形成了一种模式。” “什么模式？”我问。</p><p>你的意思是，当我幻想新棒球手套、糖果和玩具时，就像那头驴子和它面前的胡萝卜一样？” “不错。当你长大后，你想要的玩具会更贵，会变成要让你的朋友羡慕的汽车、游艇和大房子，”富爸爸笑着说，“恐惧把你推出门外，欲望又开始召唤你，诱惑你去触礁。这就是陷阱。”</p><p>但富爸爸仍在说：“假如你学会了生活这门课程，做任何事情你都会游刃有余。如果你学不会，生活照样会推着你转。人们通常会做两件事，一些人在生活推着他转的同时，抓住生活赐予的每个机会；而另一些人则非常生气，去与生活抗争。他们与老板抗争，与工作抗争，甚至与自己的配偶抗争，他们不知道生活同时也给了他们机会。</p><p>富爸爸继续说：“如果你是那种没有勇气的人，生活每次推动你，你都会选择放弃。如果你是这种人，你的一生会过得稳稳当当，不做错事、假想着有事情发生时自救，然后慢慢变老，在无聊中死去。你会有许多朋友，他们很喜欢你，因为你真的是一个努力工作的好人。你的一生过得很安稳，处世无误。但事实是，你向生活屈服了，不敢承担风险。你的确想赢，但失败的恐惧超过了成功的兴奋。只有你知道，在你内心深处，你始终认为你不可能赢，所以你选择了稳定。”</p><p>真正的学习需要精力、激情和热切的愿望</p><p>如果人们选择为钱工作，这就是他们将要过的生活</p><p>起床，上班，付账，再起床，再上班，再付账……他们的生活从此被这两种感觉所控制：恐惧和贪婪。给他们更多的钱，他们就会以更高的开支重复这种循环。这就是我所说的‘老鼠赛跑’。”</p><p>他们并不清楚自己真正的感觉，只是作出反应，而不去思考。他们感到恐惧，于是就去工作，希望钱能消除恐惧，但没有奏效。于是，恐惧追逐着他们，他们只好又去工作，再一次期望钱能平复这种恐惧，但还是没有成功。恐惧使他们落入工作的陷阱，挣钱——工作——挣钱，希望恐惧就此烟消云散。但每天他们起床时，就会发现恐惧又与他们一起醒来了。恐惧使成千上万的人彻夜难眠，忧心忡忡。所以他们又起床去工作了，希望薪水能消除噬咬他们灵魂的恐惧。钱主宰着他们的生活，他们拒绝去分辨真相，钱控制了他们的情感和灵魂。”</p><p>现在让我谈谈另一种感情：欲望。有人把它称为贪婪，但我更喜欢用欲望这个词。希望拥有一些更好、更漂亮、更有趣或更令人激动的东西，这是相当正常的。所以人们也为了实现欲望而工作。他们认为钱能买来快乐，可用钱买来的快乐往往是短暂的，所以不久他们就需要更多的钱来买更多</p><p>多的安全感。于是他们继续工作，以为钱能安抚他们备受恐惧和欲望折磨的灵魂，但实际上钱是无法做到这一点的。”</p><p>正是因为有感情，我们才成为人。感情使我们更加真实，它是我们行动的动力。忠实于你的感情，以你喜欢的方式运用你的头脑和感情，不要让它们控制你。</p><p>造成贫困和财务问题的主要原因是恐惧和无知，而不是经济环境、政府或者富人。人们自身的恐惧和无知使他们困在陷阱里，所以你们应该去上学、接受高等教育，而让我来教你们怎样不落入陷阱。”</p><p>人生实际上是在无知和觉醒之间的一场斗争。</p><p>他说一个人一旦停止了解有关自己的知识和信息，就会变得无知。这种斗争实际上就是你时刻都要做的一种决定：是通过不断学习打开自己的心扉，还是封闭自己的头脑。</p><p>精于计算是重要的，我希望更多的人能够懂得它，但这并不是全部</p><p>要学会让感情跟随你的思想，而不要让思想跟随你的感情。当你们控制了感情，同意免费干活时，我就知道你们还有希望。当我用更多的钱诱惑你们时，你们又一次控制住了感情，你们在学习用头脑思考而不是任由感情控制你们。这是第一步。”</p><p>你们会得到《柏油孩子》(1)里那只野兔得到的东西——自由。”</p><p>2022年5月29日<br>第3章　第二课　为什么要教授财务知识<br>他们的消费习惯迫使他们挣更多的钱。他们甚至不知道他们真正的问题在于他们选择的消费方式，那才是他们在财务困境中苦苦挣扎的原因。而这是由他们在财务上的无知以及不理解资产和负债的区别造成的。</p><p>如果人们认为钱能解决一切问题，恐怕他们的日子就不会太好过。只有知识才能解决问题并创造财富，那些不是靠财务知识挣来的钱也不会长久。</p><p>在生活中你挣了多少钱并不重要，重要的是你留下了多少钱</p><p>从长远来看，重要的不是你挣了多少钱，而是你能留下多少钱，以及能够留住多久。</p><p>你必须明白资产和负债的区别，并且购买资产</p><p>钱往往能暴露人性中那些可悲的弱点，并凸显人们的无知</p><p>大多数人的财务困境是由于随大流、盲目地跟从其他人所造成的。因此我们都需要不时地照照镜子，相信我们内心的智慧而不是恐惧。</p><p>资产项产生的收入足以弥补支出，还可以用剩余的收入对资产项进行再投资。资产项不断增长，相应的收入也会越来越多</p><p>过多的支出把家庭拖入债务和财务不稳定的旋涡之中，即使人们工作业绩优秀、收入固定增长，也会出现这种情况，而这种高风险的生活正是由于缺乏财商教育造成的。</p><p>只要你拥有足够的财务知识，你就不必害怕去“冒险”</p><p>问题是如果你只懂得努力工作，以上三方从你那儿拿走的劳动成果也就会更多。你需要学会怎样才能使你的努力更直接地为你和你的家人带来好处</p><p>财富就是支撑一个人生存多长时间的能力，或者说，如果我今天停止工作，我还能活多久？</p><p>用资产项中的剩余现金进行再投资。流入资产项的钱越多，资产就增加得越快；资产增加得越快，现金流进来的就越多。只要我把支出控制在资产项能够产生的现金之下，我就会越来越富有，也会有越来越多的非劳动收入。</p><p>2022年5月31日<br>第4章　第三课　关注自己的事业<br>富人关心的焦点是资产而其他人关心的是收入。这就是我们为什么总是听到人说：“我要加薪”、“我要是能升职该有多好”、“我要回学校去继续深造以便找到一份更好的工作”、“我要去加班”、“也许我能干两份工作”、“两周之内我会辞职因为我找到了一份工资更高的工作”，等等。</p><p>真正的资产可以分为以下几类：1．不需我到场就可以正常运作的业务。我拥有它们，但由别人经营和管理。如果我必须在那儿工作，那它就不是我的事业而是我的职业了；2．股票；3．债券；4．共同基金；5．能够产生收入的房地产；6．票据（借据）；7．版税，如音乐、手稿、专利；8．其他任何有价值、可产生收入或有增值潜力并且有很好销路的东西。</p><p>第三个秘诀是：“关注自己的事业。”存在财务问题的人经常耗费一生为别人工作，其中许多人在他们不能工作时就变得一无所有。</p><p>从事你所学的专业的可怕后果在于，它会让你忘记关注自己的事业。人们耗尽一生去关注别人的事业并使他人致富。</p><p>你的事业的重心是你的资产项，而不是你的收入项</p><p>当经济衰退不可避免地来临时，数以万计的工人将发现他们所谓的最大的资产——房子，正要活活地吃掉他们！这项叫做房子的资产每个月都要花钱。汽车——他们的另一项“资产”，也在吞噬他们的生活</p><p>没有了职业的保障，他们也就失去了生活依靠。他们所认为的资产无法帮他们度过财务危机。</p><p>建立自己牢固的资产。一旦把1美元投入了资产项，就不要让它出来</p><p>富人与穷人一个重要的区别就是：富人最后才买奢侈品，而穷人和中产阶级会先买下诸如大房子、珠宝、皮衣、宝石、游艇等奢侈品，因为他们想让自己看上去很富有。他们看上去的确很富有，但实际上他们已深陷贷款的陷阱之中</p><p>2022年5月31日<br>第5章　第四课　税收的历史和公司的力量<br>税之所以被接受是因为大众相信罗宾汉式的经济理论，即劫富济贫</p><p>学习让钱为我工作而不是我为钱工作的第一课，关系到力量。如果你为钱工作，你就把力量给了你的老板；如果让钱为你工作，你就能控制这种力量</p><p>是把工资投资于资产项，再用资产项为我生产出来的钱购买我想要的东西。</p><p>财商是由4个方面的专门知识构成的：</p><p>第一是会计，也就是我说的财务知识。如果你想建立一个自己的商业帝国，财务知识是非常重要的</p><p>第二是投资，我把它称为钱生钱的科学。投资涉及策略和方案，这要右脑来做，是属于创造的部分</p><p>第三是了解市场，它是供给与需求的科学。这要求了解受感情驱动的市场的“技术面”</p><p>第四是法律</p><p>2022年5月31日<br>第6章　第五课　富人的投资<br>一旦我们离开学校，大部分人就会意识到只有大学文凭或好成绩是远远不够的。在校园之外的现实生活里，有许多东西比好成绩更为重要，人们称之为“魄力”、“勇气”、“毅力”、“胆量”、气势”、“精明”、“勇敢”、“坚强”、“才华横溢”，等等。无论它们的名称是什么，它们都比学校的成绩更能从根本上决定人们的未来</p><p>作为一名教师，我意识到过分的害怕和自我怀疑是毁掉我们才能的最大因素。看到学生们明明知道该做什么，却缺乏勇气付诸实际，我就感到十分悲哀。在现实生活中，人们往往是依靠勇气而不是智慧去取得领先的位置的。</p><p>那么究竟为什么要努力提高自己的财商呢？如果你这样做了，你就会获得巨大的成功；如果不这样做，对你来说，这个时代就会让你恐慌</p><p>今天，我发现许多人在辛苦工作、苦苦挣扎，这主要是因为他们依然固执于陈旧的观念。他们希望事情还像以前那样，他们抵制任何变化。那些失去了工作或房子的人总在抱怨技术进步，抱怨经济状况不佳以及他们的老板。很遗憾他们没有意识到，问题的症结其实在于他们自身。陈旧的思想是他们最大的债务。原因很简单：他们没有意识到已有的某种思想或方法在昨天还是一种资产，今天却已经变成了负债。</p><p>他们20年的婚姻生活确实充满了乐趣，但是只积累了一大堆不值钱的东西。</p><p>现实生活也总会给我们实时的反馈。我们关注得越多，能够学到的也就越多。这</p><p>金钱不是真实的资产</p><p>如果你清楚自己在做什么，就不是在赌博；如果你把钱投进一笔交易然后只是祈祷，才是在赌博</p><p>拥有房地产这样一个坚固的基础，对我来说，其好处就在于它使我在某种程度上敢于冒很大的风险去买入更具投机性的股票。</p><p>大部分人从来赢不了是因为他们太害怕失去，这也是我发现的学校教育的一大误区。在学校里，我们得知错误是坏事，如果犯了错就会受到惩罚。然而，如果你看看人类学习的过程，就会明白我们其实就是在犯错误的过程中学到知识的</p><p>你知道的比你买到的更重要。投资不仅仅是买东西，而应该是一个不断学习的过程。</p><p>2022年5月31日<br>第7章　第六课　学会不为钱工作<br>一旦人们陷入为支付账单而整天疲于奔命的陷阱，就和那些蹬着小铁笼不停转圈的小老鼠一样了。它们的小毛腿蹬得飞快，小铁笼也转得飞快，可到了第二天早上，它们发现自己依然被困在笼子里，就像你被你的工作困住一样</p><p>在处理人际关系、商务谈判和被拒绝时的恐惧心理等方面做得越好，生活就会越轻松</p><p>2022年6月1日<br>第8章　克服困难<br>要进步，你必须先做到不平衡，并注意怎样才能使自己不断进步。</p><p>我们的心里都渴望拥有那些美好、新颖和令人兴奋的东西</p><p>习惯控制行为</p><p>压力迫使我努力工作，迫使我去思考，最重要的是迫使我在钱的问题上更精明、更积极主动<br>精神的力量。</p><p>每天作出自己的选择——选择的力量</p><p>慎重地选择朋友——关系的力量</p><p>掌握一种模式，然后再学习一种新的模式——快速学习的力量</p><p>我们大都听说过这样一句谚语：“你爱吃什么，你就是什么样的人。”我有一句意义相近但说法不同的话：“你学习什么，就会成为什么样的人。”也就是说，你得注意你要学习的内容，因为你的精神力量非常强大，你学到了什么，就会成为什么样的人</p><p>在今天的消费者世界里，由于种种外在的诱惑，所以很容易在支出项上挥霍金钱。因为意志薄弱，金钱的流出简直是无遮无拦，这就是大多数人贫困并在财务困境中苦苦挣扎的原因。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;富爸爸穷爸爸&lt;br&gt;〔美〕罗伯特·清崎；〔美〕莎伦·莱希特&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年5月26日&lt;br&gt;第1章　富爸爸，穷爸爸&lt;br&gt;是一个人的观念对他的一生影响巨大&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《终身成长》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/05/26/%E7%BB%88%E8%BA%AB%E6%88%90%E9%95%BF/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/05/26/%E7%BB%88%E8%BA%AB%E6%88%90%E9%95%BF/</id>
    <published>2022-05-26T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:37:52.350Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终身成长</p><p>[美] 卡罗尔·德韦克</p><h4 id="1-如果你需要为其努力，说明它注定不属于你"><a href="#1-如果你需要为其努力，说明它注定不属于你" class="headerlink" title="1.如果你需要为其努力，说明它注定不属于你"></a>1.如果你需要为其努力，说明它注定不属于你</h4><p>对成长型思维模式的人来说，也许一开始时两个人会有那种天雷勾动地火的感觉，但他们并不期待奇迹。他们相信，健康长久的两性关系需要双方的努力，需要双方对彼此不可避免的差异进行磨合。</p><span id="more"></span><p>但固定型思维模式者不相信这点。你还记不记得固定型思维模式者认为，如果你有能力，就不需要努力？他们在恋爱关系方面也持有同样的看法：如果你们适合在一起，一切都应该会自然地得到解决。</p><p>不努力的两性关系是难逃一死的，是不健康的。双方需要努力才能够进行正确的沟通，需要努力才能发现并解决双方不同的期望和想法。这并不是说世界上没有人“永远幸福快乐地生活在一起”，而是更应该说“他们永远幸福快乐地为双方的关系而努力”。</p><h4 id="2-问题表明性格存在缺陷"><a href="#2-问题表明性格存在缺陷" class="headerlink" title="2.问题表明性格存在缺陷"></a>2.问题表明性格存在缺陷</h4><p>所以，一旦固定型思维模式者发现了伴侣某些方面的缺点，他们就会看不起对方，并对整个恋爱关系感到不满。（相反，成长型思维模式者会看到伴侣身上的不完美，但依然认为他们的恋爱关系是良好的。）</p><p>佩内洛普认为，在世界上的某个地方，一定有一个完美的人存在。两性关系专家丹尼尔·威尔（Daniel Wile）说过，挑选一个伴侣就等于挑选一大堆问题。世界上没有不存在问题的候选人。这当中的诀窍就是了解对方的底线在哪里，然后从这个点开始逐渐培养两人的关系。</p><h4 id="反目成仇的伴侣"><a href="#反目成仇的伴侣" class="headerlink" title="反目成仇的伴侣"></a>反目成仇的伴侣</h4><p>你搞砸其他事情的时候，很难一直将责任推到别人身上。但当一段感情出现问题的时候，你很容易将问题指向别人。事实上，固定型思维模式也没有给你太多选择。你要么责怪自己无法改变的个性，要么就去责怪你的伴侣。你会发现，将责任强加到别人身上这个选项更加诱人。</p><h4 id="在恋爱关系中成长"><a href="#在恋爱关系中成长" class="headerlink" title="在恋爱关系中成长"></a>在恋爱关系中成长</h4><p>改变是指去帮助伴侣在这段感情关系中达到自己的目标，实现自己的潜能。这就是成长型思维模式所起的作用。</p><h4 id="友-谊"><a href="#友-谊" class="headerlink" title="友 谊"></a>友 谊</h4><p>你的失败和不幸不会威胁到其他人的自尊。从自我意识来看，在别人有需求的时候表现出同情心其实是件很容易的事。对于那些把自尊建立在自己的优越性之上的人来说，你的财富和成功才是他们耿耿于怀的事。</p><h4 id="父母或老师：关于成功和失败的信息"><a href="#父母或老师：关于成功和失败的信息" class="headerlink" title="父母或老师：关于成功和失败的信息"></a>父母或老师：关于成功和失败的信息</h4><p>传递注重过程和成长的信息</p><p>有些时候，人们注意到要赞扬孩子的成长，但是却在谈论别人家的孩子时把一切都毁了</p><h4 id="孩子们解读信息"><a href="#孩子们解读信息" class="headerlink" title="孩子们解读信息"></a>孩子们解读信息</h4><p>当父母为孩子设立了一个固定型思维模式的理想目标时，他们其实是要求孩子符合一个聪明、有天赋的孩子的模型，否则就会被认为没有价值。他们没有留给孩子犯错的空间，也没有留给孩子展现自我个性的空间——孩子自己的兴趣、性格、欲望和价值受到了压抑</p><p>当父母帮助孩子建立一种成长型思维模式的理想形象时，他们给了孩子一个奋斗的目标。他们同样给了孩子成长的空间，给他们空间长成拥有完整人格的人，用他们喜欢的方式为社会做出贡献。我几乎没听过成长型思维模式的父母说：“我对我的孩子感到很失望。”相反，他们会面带欣慰的笑容，说：“我的孩子成长为一个这么棒的人，我感到很惊喜。”</p><h4 id="关于高标准和教育环境的更多内容"><a href="#关于高标准和教育环境的更多内容" class="headerlink" title="关于高标准和教育环境的更多内容"></a>关于高标准和教育环境的更多内容</h4><p>在研究 120 名杰出的成功人士，包括钢琴家、雕塑家、奥运会游泳选手、世界级网球运动员、数学家以及神经学专家时，本杰明·布鲁姆发现了一件有趣的事。他们中大部分人的启蒙老师都非常和蔼可亲，富有包容力。并不是这些老师的标准很低，完全不是这样的，而是他们创建了一个充满信任、摒弃评判的学习氛围。这种氛围就是“我会来教你”，而不是“让我来评判你的能力”</p><p>艾斯奎斯因为标准降低而叹息。最近，他告诉我们，他所在的学校在庆祝学生的阅读理解成绩，但是这个分数比全国平均分低了 20 分。为什么要庆祝呢？因为这个分数比去年高了 1~2 分。“也许看到事情好的一面、保持乐观很重要，”艾斯奎斯说，“但是，错觉并不能作为事情的答案。这些庆祝孩子们失败的人，之后在孩子们做烤汉堡这种工作的时候，不会在他们身边，为他们庆祝……当孩子们落后的时候，必须有人去告诉他们，并为他们制定计划，帮助他们迎头赶上。”</p><h4 id="努力，再努力"><a href="#努力，再努力" class="headerlink" title="努力，再努力"></a>努力，再努力</h4><p>教会他们热爱学习，教会他们最终学会自学和思考，并努力学习基础知识</p><h4 id="成长型思维模式的老师的本质"><a href="#成长型思维模式的老师的本质" class="headerlink" title="成长型思维模式的老师的本质"></a>成长型思维模式的老师的本质</h4><p>如果老师只知道一味评判学生，学生便会破罐破摔，阻挠老师帮助自己。但当学生明白学校的存在是为了他们好——是帮助他们开拓思维的场所，他们便不会坚持破坏自己的人生</p><p>西摩·萨拉森（Seymour Sarason）是我读研究生时的教授。他是一名出色的教育家，经常告诫我们要针对一些设想提出质疑。“有这样一个设想，”他说，“学校是给孩子们学习的地方。不过，为什么学校不能是老师学习的地方呢？”我永远忘记不了他这句话。我在自己的教学生涯中不断思考什么是我喜欢的东西，我还想深入学习哪些内容。我利用我的教学事业来拓展自己，这让我在这么多年后依然是一个有新收获、有追求的老师。</p><h4 id="成长型思维模式的教练的行为"><a href="#成长型思维模式的教练的行为" class="headerlink" title="成长型思维模式的教练的行为"></a>成长型思维模式的教练的行为</h4><p>教育球员懂得生活 伍登是个能将平庸球员训练为冠军选手的天才魔术师么？事实上，伍登承认自己在篮球技巧和战术方面不过是平均水平，他真正擅长的是分析和调动球员的积极性。有了这种能力，他就能让他的球员发挥潜能，不仅在篮球方面，在生活方面也如此——他认为这比赢得比赛更有意义。</p><p>你必须每一天都让自己变得更好一些。在一段时间内，每天多让自己做一些事，提高自己的能力，之后你会有突飞猛进的进步。”</p><h4 id="成长型思维模式的真伪"><a href="#成长型思维模式的真伪" class="headerlink" title="成长型思维模式的真伪"></a>成长型思维模式的真伪</h4><p>如果一个学生已经很努力了，却收效甚微，我们当然可以肯定他&#x2F;她的努力，但我们永远不要满足于这种无法带来更多收益的努力。我们需要弄清楚为什么这种努力无效，并要引导孩子选择别的策略和资源，帮助他们重新学到知识。</p><p>当人们知道我是思维模式的研究者时，他们经常会说：“哦，对！要去称赞努力的过程而不是成果，是吧？”并不是这样的。这是一个普遍存在的错误理解。在我们所有关于称赞的研究中，我们确实对努力的过程进行了称赞，但是我们也将其与结果关联，也就是和孩子们的学习、进步与成就关联。孩子们需要明白，经过这样的努力过程，他们才能学到知识。</p><h4 id="如何培养（真正的）成长型思维模式"><a href="#如何培养（真正的）成长型思维模式" class="headerlink" title="如何培养（真正的）成长型思维模式"></a>如何培养（真正的）成长型思维模式</h4><p>尽管为简单起见，我似乎将人们说成一部分人拥有成长型思维模式，另一部分人拥有固定型思维模式，但事实上，我们都同时拥有两种思维模式</p><p>我们身上具有固定型思维模式的“人格”让我们躲避挑战，并趁着我们失败让我们一蹶不振，它出现的时候会发生什么？这个“人格”让我们感受到了什么？这个“人格”让我们如何去思考和行动？这些想法、感受和行动又给我们和身边的人带来了怎样的影响？而且，最重要的是，随着时间的推移，我们该怎样做才能保证这个“人格”不去妨碍我们和孩子们的成长？我们怎样才能让这个固定型思维模式的“人格”参与到我们在成长型思维模式下设定的目标中来？</p><h4 id="如何将成长型思维模式传授给他人"><a href="#如何将成长型思维模式传授给他人" class="headerlink" title="如何将成长型思维模式传授给他人"></a>如何将成长型思维模式传授给他人</h4><p>另一方面，如果数学老师只教孩子死记硬背规则和解题过程，即使他们强调了努力和坚持不懈的重要性，学生也无法感到自己能力在提高，也就无法形成成长型思维模式</p><p>起初，我们很惊讶地发现，这么多拥有成长型思维模式的家长没能将思维模式传授给孩子。这件事告诉我们一个道理：父母、老师和教练如果想要传递成长型思维模式，并不是头脑里有成长型思维模式就够了，而是要通过行为体现——称赞学生的方法（告诉学生，这样的努力过程可以帮助他们学到知识），在学生遭遇挫折时的反应（认为失败是学习的好机会）以及是否重视对知识的深入理解（认为这才是学习的最终目标）。</p><h4 id="我们能做什么"><a href="#我们能做什么" class="headerlink" title="我们能做什么"></a>我们能做什么</h4><p>你是怎样称赞孩子的？记住，称赞孩子的智力和才能这种做法虽然很有吸引力，但会向孩子传递固定型思维模式的信息。这会让他们的自信心和积极性变得脆弱不堪。相反，你要试着注意他们做事的方法——他们采用的策略、他们的努力或选择。试着这样做，看看效果。</p><h4 id="变化的天性"><a href="#变化的天性" class="headerlink" title="变化的天性"></a>变化的天性</h4><p>即使到了现在，当一些事发展不顺利或者一些本来很有希望的事逐渐滑向失败的时候，我依然会有短暂的无力感。这是否说明，我一直没有改变呢？不是这样的。这意味着，改变并不是一场外科手术。即使你发生了改变，你以前的旧信念也不会像磨损的髋关节和膝关节那样，被换成一个全新的。相反，这些新信念会和你的旧信念一起存在，随着新信念变得越来越强，你就会获得新的思考和处理方式。</p><p>信念是通往幸福（或痛苦）的关键</p><h4 id="正确的应对不会受糟糕的感觉影响"><a href="#正确的应对不会受糟糕的感觉影响" class="headerlink" title="正确的应对不会受糟糕的感觉影响"></a>正确的应对不会受糟糕的感觉影响</h4><p>如果我不做这种梦就好了，但这并不重要。如果我感觉好点，也许会更有干劲，但这并不重要。计划就是计划。还记得那些具有成长型思维模式的沮丧的学生吗？他们感觉越差，就越要去做有意义的事。他们越不想去做，就越要逼自己去做。最关键的一点就是制定一个具体的、成长型导向的计划，并坚持不懈地实行它。</p><h4 id="否认现实：我的生活很完美"><a href="#否认现实：我的生活很完美" class="headerlink" title="否认现实：我的生活很完美"></a>否认现实：我的生活很完美</h4><p>当一段关系变坏后，我们都需要深入研究这些问题。这样做并不是要因为出问题而责怪自己，而是要克服自身的恐惧心理，从而学会必要的沟通技巧，在未来经营更好的关系。最后，成长型思维模式会让人们放下自责与痛苦，带着新的领悟与沟通技巧重新出发。</p><h4 id="前方的道路"><a href="#前方的道路" class="headerlink" title="前方的道路"></a>前方的道路</h4><p>改变也许艰难，但我从未见谁说过不值得。这虽然可能只是那些历尽艰辛的人们自我安慰的说辞，但这些做出改变的人都会告诉你，他们的生活变得更好了。他们会告诉你，他们有了以前不曾拥有的东西，体验到了以前不曾拥有的感觉。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;终身成长&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[美] 卡罗尔·德韦克&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;1-如果你需要为其努力，说明它注定不属于你&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-如果你需要为其努力，说明它注定不属于你&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.如果你需要为其努力，说明它注定不属于你&quot;&gt;&lt;/a&gt;1.如果你需要为其努力，说明它注定不属于你&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;对成长型思维模式的人来说，也许一开始时两个人会有那种天雷勾动地火的感觉，但他们并不期待奇迹。他们相信，健康长久的两性关系需要双方的努力，需要双方对彼此不可避免的差异进行磨合。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些扑面而来的</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/05/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%89%91%E9%9D%A2%E8%80%8C%E6%9D%A5%E7%9A%84/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/05/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%89%91%E9%9D%A2%E8%80%8C%E6%9D%A5%E7%9A%84/</id>
    <published>2022-05-17T11:25:52.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T07:03:24.571Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>：扑面而来的风，含着鲜草气，湿润的尘埃，花香的味道，我感受到了；杂乱无序，精彩纷呈。</p><p>：风不停路过景，因此而成就风，往复间变得混乱，它无归处，不停地往前，往前…</p><span id="more"></span><p>：我还看到了天际的云，在夕阳暖暖的余晖下显得灿烂自由，向往着美好</p><p>：它灿烂，是因为夕阳的背影，它自由，是由于物质的本质；高远，易逝，触不可及，被欣赏，被仰望</p><p>：无论近体空间还是远体空间，那些扑面而来的，好像都不曾拥有吧……</p><p>：但起码我们都遇见了不是吗，自然界的万物，本就无拥有一说，它们存在的意义，不是被拥有，它们经过我们，我们也经过它们，这些，都存在着，都发生过，我们所需要做的，或许是，让它们终将明亮的不会遗失，这样，才不辜负彼此的遇见吧</p><p>：一缕风，一片云，这样静坐在木椅上，带给我美好快乐的感觉，这份美好，就是它们明亮而不会遗失的原因吧</p><p>：明亮的是生生不息，是坦荡光明，是纯粹确定，是以终为始……</p><p>：它们的确是明亮的</p><p>：现在扑面而来的是冷风，眺望天际的是，乌云；不是之前的风、云了；太阳落山了</p><p>：是那恢宏的背景在变化. 风在，云也还在，它们一直在前行</p><p>：变了，它们没有变</p><p>：但是它们不在明亮了</p><p>：明亮的是冷意昏沉，是漫漫长夜，是模糊孤独，是寂静安宁……</p><p>：这些不是明亮的, 不是</p><p>：那明亮的是什么呢，是盛大下的背景，还是你所关注的事物？</p><p>：我，我不知道了</p><p>：你喜欢风，喜欢云，是喜欢它们作为事物的本质，还是喜欢明亮本身，又或是，那多个美好瞬间之下整合的、由你虚构出来的，幻想</p><p>：我喜欢明亮，也喜欢它们，风、云是自由的</p><p>：这是它们的本质，但自由也是一种束缚</p><p>：自由不好吗，哪来的束缚</p><p>：你所渴望的自由，不一定是真正的自由；风只能往前拂动，云也只能在天际漂浮，是它们本身的束缚</p><p>：云可以下雨，不只是漂浮天际</p><p>：可落下的雨，还是云吗</p><p>：是吧</p><p>：时候不早了，回去吧，那些扑面而来的，明不明亮都不重要，重要的是风还在往前，云还在变幻，生活本身还在继续，你呀，也还要好好地经历着生活</p><p>：谢谢您……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;：扑面而来的风，含着鲜草气，湿润的尘埃，花香的味道，我感受到了；杂乱无序，精彩纷呈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;：风不停路过景，因此而成就风，往复间变得混乱，它无归处，不停地往前，往前…&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《贪婪的多巴胺》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/04/29/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E7%9A%84%E5%A4%9A%E5%B7%B4%E8%83%BA/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/04/29/%E8%B4%AA%E5%A9%AA%E7%9A%84%E5%A4%9A%E5%B7%B4%E8%83%BA/</id>
    <published>2022-04-29T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:37:37.862Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>贪婪的多巴胺</p><p>April 17, 2022<br>前言 抬起头，向上看<br>抬起头，向上看 低头向下看，你看到了什么？你的手，桌子，地板，也许还有一杯咖啡、一台笔记本电脑，或者一张报纸。它们有什么共同点？<span id="more"></span>这些东西你都可以触碰到。当你向下看的时候，你看到的东西都是你够得着、可以控制的东西，你用不着计划、努力或思考也可以移动和操控它们。无论它是你工作挣来的、他人赠予的，还是因为运气好得到的，你低头时看到的大部分东西都是你的，是你拥有的。</p><p>现在抬头向上看，你看到了什么？天花板，墙上的图画，或者是窗外的东西：树木、房屋、建筑物和天空中的云彩，以及远处的事物。它们有什么共同点？要触碰它们，你必须计划、思考和计算，需要花点儿精力来协调，即使只是一点点。与我们向下看到的东西不同，上方的东西是我们必须思考和付出一定的努力才能得到的。</p><p>在你的大脑中，“向下”的世界由一些被称为神经递质的化学物质所控制，它们让你体验满足感，享受你当下拥有的一切。但当你把注意力转到“向上”的世界时，你的大脑则依赖另一种化学物质——一个单一的分子，它不仅让你突破指尖所指的领域，而且激励你去追求、控制、拥有你无法即刻抓取的世界。它驱使你去寻找遥远的东西，不仅包括物质的东西，也包括看不见的东西，比如知识、爱和影响力。</p><p>我们把“向下”的化学物质称为“当下神经递质”，它们能让你体验眼前的一切，让你立即品尝和享受，或者做出战斗或逃跑的反应。“向上”的化学物质则不同，它让你去渴望你没有的东西，并驱使你去寻找新的东西。你服从它，它就会奖励你；你不服从它，它就会让你痛苦。它是创造力的源泉，甚至是疯狂的源泉；它是上瘾的关键因素，也是康复的途径。</p><p>正因如此，我们仰望天空寻求救赎；也正因如此，天堂在上，地球在下。它是我们梦想发动机的燃料，也是我们失败后会绝望的原因。它是我们不停探索和成功的原因，也是我们有所发现和生活富足的原因。</p><p>它也是我们不会一直很快乐的原因。</p><p>April 17, 2022<br>第1章 爱情<br>爱是一种需求，一种渴望，是探寻生命中最大奖赏的驱动力。——海伦·费希尔，生物人类学家</p><p>兴奋（即预期带来的兴奋）并不持久，因为最终未来都会变成现在。当未知事物令人激动的神秘感变成乏味的熟悉日常时，多巴胺的工作就完成了，失望乘虚而入。咖啡和牛角面包太美味了，那家面包店成为你每日早餐的打卡之地。但几周之后，“这座城市最好的咖啡和牛角面包”变成了平淡的早餐。然而，咖啡和牛角面包都没有变，变的是你的预期。</p><p>看见灯亮是不可预期的，但一旦猴子发现亮灯意味着它们能得到食物，“惊喜”的感觉就完全来自亮灯，而不是来自食物了。由此人们提出了一个新的假说：多巴胺不是快乐的制造者，而是对意外的反应，即对可能性和预期的反应。</p><p>但当这些事情都习以为常时，新奇感就消逝了，多巴胺冲动也随之消退——更甜蜜的留言、更长的邮件或是更好的桌子也挽救不回来。</p><p>这个简单的想法为一个古老的问题提供了化学解释：为什么爱情会消逝？我们的大脑生来渴求意外之喜，也因此期盼未来，每个激动人心的梦想都在那里萌生。但当任何事情，包括爱情变得习以为常时，那种兴奋感就悄然溜走，而我们的注意力又被其他新奇的事物吸引了。</p><p>实际发生的事好于我们的预期，就表明我们对未来的预言存在误差：可能我们可以提前下班了，或者查看余额时发现比预期多了100元。正是这种让人快乐的误差触发多巴胺行动起来。这种快乐不是源于额外的时间或钱本身，而是预期之外的好消息带来的兴奋感。</p><p>多巴胺在发挥作用，它产生的感觉不同于享受舌尖之味、肌肤之感或悦目之景。这种快乐来自预期，来自陌生之物或更好之事的可能性。</p><p>然而，有时候在我们得到了想要的东西之后，它看起来就没有那么好了。</p><p>我们在梦想充满无限可能的世界时激情澎湃，在面对现实时这种激情又黯然消退。当爱神的轻轻敲门变成枕边人的鼾声阵阵时，仅靠多巴胺已维持不了爱情的相守。但用什么来维持呢？</p><p>佩蒂格鲁发现，大脑将外部世界分为两个独立的区域来管理，即“近体的”和“远体的”——简单来说就是远近两个区域。近体空间包括手臂可及之处，在此范围内的事物你可以马上用手控制，这是一个真实的世界。远体空间是指你的手臂无法触及的地方，不管是3英尺（约1米）远还是300万英里（约500万千米）外，这个领域代表着可能性。</p><p>基于这套对位置的定义，你将得出一个显而易见但实用的结论：由于从一个地方移动到另一个地方需要时间，任何与远体空间的互动肯定发生在未来。或者换一种说法，距离与时间有关。</p><p>远体空间中的事物的定义就是如此：得到它们需要努力、需要花时间，且大多数情况下需要做计划。相反，近体空间的事物是可以在当下体验的。这种体验是即时的，当我们触摸、品尝、把持、紧握某物时，我们会即刻感到幸福、悲伤、愤怒和愉悦。</p><p>人类心智如此设计，让大脑以这种方式区分事物是有一定道理的：它用一个体系来处理你拥有的，用另一个体系来处理你没有的。</p><p>那些远处的东西，即我们没有的东西，不能被使用和消耗，你只能去渴望。多巴胺有一个非常特殊的职责：最大化利用未来的资源，追求更好的事物。</p><p>生活中的每个部分都被划分成这两种方式：一种方式决定我们想要什么，另一种方式决定我们拥有什么。你想要一套房子，感受到为了买房必须努力工作的欲望，这时候你就在使用控制远体空间的大脑回路；当你拥有这套房之后，享受它时你使用的则是另一组不同的大脑回路。预期涨工资能刺激未来导向的多巴胺，这种感觉与第二或第三次收到涨后工资的当下体验是不同的。找寻爱情和维持爱情使用的也是两套不同的技能。爱情必须从远体经验转向近体经验——从追求到拥有，从翘首期盼到精心呵护。这些技能差别很大，这就是为什么爱情的本质在经过一段时间之后会变化，也是为什么对很多人来说，爱情在多巴胺兴奋或所谓浪漫之后会消逝。</p><p>当我们看到的事物刺激了多巴胺能的想象，淹没了我们精准感知当下现实的能力时，魅力就此产生了。</p><p>远处的山峰并不粗鄙，它们宏伟地矗立着，数英里空气的模糊效应使它的轮廓变得柔和，像柔焦相片中新婚之日的新娘。多巴胺水平较高的人想要攀登、探索和征服它，但他们做不到，因为它并不存在。山峰本身是存在的，但想象中位于山顶的体验是不可能实现的。现实是，大多数时候你都意识不到自己身处一座山峰之上。通常来说，山上绿树环绕，而这就是你看到的全部。有时你会眺望数英里外的山谷，但你看到的是充满了希望和美丽的遥远的山谷，而不是你所在的山峰。魅力创造了不能被满足的欲望，因为这种欲望的对象只存在于想象之中。</p><p>只有不可及、虚幻的事物才富有魅力。魅力就是一个谎言。</p><p>多巴胺也有阴暗的一面。如果你把一个食物丸放进老鼠的笼子里，它就会突然分泌很多多巴胺。毕竟，谁能想到天上会掉下来食物呢？但是如果你每5分钟就放一个丸子进去，多巴胺就会停止分泌。一旦老鼠知道什么时候能得到食物，就没有惊喜了，也没有了奖赏预测误差。</p><p>他设计了一个实验，释放一个食物丸所需的按压次数是随机变化的。现在，鸽子不知道什么时候会有食物，对它们而言每一次奖励都是出乎意料的。鸽子们变得兴奋起来，它们啄得更快了。有某种因素促使它们做出了更大的努力。多巴胺这个惊喜分子已被驯服，老虎机的科学基础也随之诞生。</p><p>由新奇引发的多巴胺不会一直持续下去。爱情中的浪漫总会最终消逝，然后我们就会面临一个抉择。我们可以过渡到另一种爱，这种爱由平日里对对方的欣赏所滋养；或者我们可以结束这段关系，去寻找另一次过山车之旅。由多巴胺驱动的选项不需要你付出太多努力，但它结束得很快，就像吃一个小甜饼给你带来的快乐。而可持续的爱会将你对未来的期待转移到对当下的体验，从幻想任何可能性转移到拥抱现实及其所有的不完美。这种过渡并不容易做到，所以面对一个摆脱困难的简单方法，我们都不会拒绝它。这就是为什么当早期浪漫的多巴胺之火熄灭时，许多关系也随之结束了。</p><p>多巴胺这种分子会培养人们永不知足的感觉。</p><p>为什么你就不能享受你已经拥有的一切呢？”</p><p>多巴胺不会满足于某一个标准，追求也永无止境。大脑中的多巴胺回路只能被光鲜之物的可能性所刺激，而不管现在的事物已有多完美。多巴胺的座右铭是“想要更多”。</p><p>根据人类学家海伦·费希尔的说法，早期爱情或者说“激情之爱”只会持续12~18个月。在那之后，一对情侣要保持对彼此的依恋就需要发展出一种不同的爱，这被称为“陪伴之爱”。陪伴之爱是由当下分子调节的，因为它涉及发生在此时此地的经历——既然你和你爱的人在一起，就好好享受吧。</p><p>告别让人另寻新欢和渴求激情的多巴胺并不容易，但拥有这方面的能力是成熟的标志，也是迈向持久幸福的一步。</p><p>早期的爱情，也就是激情之爱是多巴胺主导的——使人兴奋、理想化、好奇，并关注未来。后一阶段的陪伴之爱则是由当下分子主导的——使人满足、心平气和，并通过身体的感官和情感去体验。</p><p>联合国的一项调查发现，90%以上的人会在49岁之前结婚。我们可以在没有陪伴之爱的情况下生活，但大多数人都会付出人生中相当一部分的时间精力来寻找并维护它。当下分子为我们赋予了这样做的能力。它们让我们从感官传达给我们的感受中得到满足感——包括我们面前的事物，以及我们可以即刻体验，而不会一直欲求不满的事物。</p><p>延迟的激情持续得更久。</p><p>这就像我们心中总是有最喜欢的餐厅、商店、城市一样，我们之所以喜爱这些地方，是因为熟悉的环境总是能给我们带来快乐，这里所说的环境指那个地方真实的物理环境。我们喜欢熟悉的事物，不是因为它能变成什么，而是因为它本来的样子。</p><p>April 17, 2022<br>第2章 毒品<br>想要什么和喜欢什么相差很多。</p><p>哲学家亚里士多德也玩过同样的游戏，但他的目的更为严肃。他审视我们所做的一切，想知道是否存在一个终点。你到底为什么要去工作？你为什么要赚钱？你为什么要付账单？你为什么要用电？最终的目的是什么？有哪件我们追求的事只为了它本身，而不是为了其他事？亚里士多德认为这样的事是真实存在的。他认为在每一串“为什么”的终点都是同一件事，它的名字叫幸福。我们所做的一切，最终都是为了获得幸福。</p><p>我们只是偶尔才会冷静下来理性地考虑我们做出的选择，权衡不同的选项。</p><p>在更日常的情景下，一旦欲望回路中的多巴胺被激活，它就会激发能量、热情和希望。这种感觉很好，事实上，有些人一生的大部分时间都在追求这种感觉——一种期待的感觉，一种生活即将变得更好的感觉。你将要享用一顿美味的晚餐，见到一位老朋友，碰上一场大促销，获得一个知名的奖项，等等。多巴胺激发了人们的想象力，创造了美好的未来图景。而当未来变成了现在，当晚餐已经下肚，或者爱人已被你拥入怀中，会发生什么？兴奋、热情和充满精力的感觉消散了，多巴胺停止工作了。多巴胺回路不会处理现实世界中的经验，只处理想象中未来的可能性。这让很多人感到很失望。他们过于依附多巴胺能的刺激，让自己逃离了现在，躲在自己想象的舒适世界里。“明天我们做什么？”他们一边咀嚼食物一边问自己，忘记了这样一个事实——他们也曾热切期待</p><p>当一件有利于我们持久生存的东西出现时，不必去多想，多巴胺会让我们现在就得到它，不管我们喜不喜欢，或者现在是否需要它。多巴胺并不在乎这些。它就像一个总是买卫生纸的老太太，哪怕储藏室里已经堆了一千卷纸也无关紧要，她的态度是“卫生纸永远不嫌多”。多巴胺就是这样，它促使你拥有并不断积累任何可能帮助你维持生命的东西，而不仅仅是卫生纸。</p><p>未来不是真实的，它由一系列只存在于我们大脑中的可能性组成。这些可能性往往过于理想化，因为我们通常不会想象一个平庸的结果。在所有可能的世界中，我们倾向于考虑最好的那一个，这使得未来更具吸引力。同时，现在则是真实、具体、可被体验的，而不是只存在于想象中，这就需要一套不同的大脑化学物质，即当下分子来处理。多巴胺让我们充满激情地想要得到某些事物，但是当下分子让我们欣赏它们：四菜一汤的色香味，或是与爱人共度时光时的甜蜜。</p><p>在期望购买一件自己想要的东西时，瞄向未来的多巴胺系统被激活并创造出兴奋感。而一旦占有，所期望的对象就从向上看的远体空间转移到向下看的近体空间，从未来遥远的多巴胺领域转移到自我满足的当下分子领域。买家之所以会懊悔，就是因为当下体验无法弥补多巴胺能激励的损失。如果我们的购买行为是明智的，强烈的当下满足感可能会弥补多巴胺兴奋的损失</p><p>谁都不能保证我们极度渴望的东西正是我们享受的东西。想要和喜欢是由大脑中的两个不同的系统产生的，所以我们想要的东西往往是我们不喜欢的。</p><p>区分我们想要的和我们喜欢的并不容易，当人们吸毒上瘾时，这种割裂就更大了。</p><p>成瘾性药物像导弹一样，以猛烈的“化学爆炸”冲击着欲望回路。任何自然行为都比不上它，食物、性，什么都比不上。</p><p>药物滥用就像癌症：它开始时看似微不足道，但可能很快就开始控制滥用者生活的方方面面。一个酒鬼可能一开始只适量饮酒，但当他一步步地从周末喝几杯啤酒到每天喝一升伏特加时，他的生活的其他方面就会被吞噬掉。一开始他只是为了在家喝酒而不去看儿子的棒球比赛，过了一段时间，家长会他也不去了，所有家庭活动都不参加了，最后只剩工作，因为只有工作才有钱买酒。但最终，他连工作都丢了。酒瘾就像肿瘤一样，不断扩散，酗酒者的全部生活都被喝酒占据。他做出的选择是理性的吗？外表看不像。但究其本质，是多巴胺在起作用，这就完全说得通了。</p><p>当你发现一个网站播放着你最喜欢的音乐时，你会感到兴奋，但下一次访问这个网站时就不会了，它不再有任何奖赏预测误差。多巴胺并不是一种持久的快乐储存体。通过塑造大脑，使突然发生的事件变得可预测，多巴胺完成了它的任务——最大限度地利用资源，但在这个过程中，通过消除意外和消除奖赏预测误差，多巴胺也会作茧自缚。</p><p>当你期望的奖赏没有实现时，多巴胺系统就会关闭。用科学术语来讲，当多巴胺系统处于静止状态时，它会以每秒3到5次的速度被激发。但当它兴奋时，它的激发速率会激增到每秒20到30次。当预期的奖赏没有实现时，多巴胺的激发速率会下降到零，而这种感觉很糟糕。这就是为什么多巴胺的停止会让你感到愤恨和失落，一个正在恢复的毒瘾患者每天保持克制和冷静时也是这种感受。克服上瘾需要付出巨大的力量、决心和支持。不要轻易招惹多巴胺，它的反击会让人招架不住。</p><p>放纵自己的欲望并不一定会带来快乐，因为你想要的不一定是你喜欢的。多巴胺描绘出的图景不可能长久保持下去。欲望回路说“如果你买了这双鞋，你的生活就会改变”。生活可能确实会改变，但这不是因为多巴胺的作用。</p><p>生活中强烈的愉悦比强烈的欲望更罕见，也更短暂”。</p><p>April 18, 2022<br>第2章 毒品<br>当人们赋予及时行乐更多价值，而对长期后果视而不见时，就会出现冲动的行为。欲望多巴胺压制了大脑中更理性的部分。我们知道自己做出的选择并不符合我们的最大利益，但我们无力抗拒。这就好比我们的自由意志已经屈服于一种强烈的及时行乐的冲动——也许是我们在节食时吃的一袋薯片，也许是一夜挥霍。</p><p>尼古丁不会像大麻一样让你兴奋，不会像酒精一样让你陶醉，也不会像飙车一样给你刺激。有些人说抽烟能让他们更放松，也有人说抽烟让他们更警觉，但实际上，它的主要作用是减少渴望。这是一个完美的闭环</p><p>吸烟的唯一目的是上瘾，这样就可以减轻渴望带来的不适感，由此让人体验到快乐，就像一个整天抱着石头的人，终于放下石头时会感觉一身轻松。</p><p>渴望的感觉变得无法抗拒和不受掌控，不管渴望的对象是不是我们真正关心的，是否对我们有好处，是否有可能杀死我们。上瘾不是性格软弱或意志力不足的表现，它只是欲望回路因过度刺激而进入病理状态时会发生的情况。</p><p>多巴胺回路的增强促进了冲动行为，而不是满足感——它促进了“想要”，而不是“喜欢”。</p><p>青少年大脑与成年人大脑最大的差异在额叶，额叶直到20岁出头才发育完全。这会造成问题，因为正是额叶赋予了成年人良好的判断力。它们就像刹车闸，在我们要做一些不太好的事情时警告我们收手。在额叶功能不全的情况下，青少年容易冲动行事，即使他们知道怎么做更好，也容易做出不明智的决定。</p><p>把想要和喜欢混为一谈是很自然的。我们会喜欢自己想要的东西，这似乎显而易见。如果我们是理性的生物，这句话确实应该成立。虽然我们认为我们是理性的生物，但一切证据都表明，我们不是。我们经常想要自己不喜欢的东西，欲望也可能会引导我们追求那些可能破坏我们生活的事物，如毒品、赌博和其他失控的行为。</p><p>April 18, 2022<br>第3章 掌控的力量<br>两个回路都考虑到了“幻影”——并非现实存在的东西。对于欲望多巴胺来说，这些幻影是我们希望拥有但目前还没有的，即我们想要在将来拥有的。对于控制多巴胺来说，幻影是想象力和创造性思维的基石，包括思想、计划、理论、抽象概念（如数学和美），以及尚未形成的世界。</p><p>控制多巴胺利用欲望多巴胺提供的兴奋和动力，评估选项、挑选工具，并制定策略来获得想要的东西。</p><p>多巴胺驱动了努力。这种努力的特征可能受到其他很多因素的影响，但如果没有多巴胺，努力从一开始就根本不会存在。</p><p>April 19, 2022<br>第3章 掌控的力量<br>顺从行为的目的是控制环境和达到目标。</p><p>欲望多巴胺会促进毒瘾，让人追求快感，但收获的多巴胺刺激越来越少，同样，有些人的控制多巴胺如此之多，这使他们对成就上瘾，因而无法体验当下的满足。</p><p>April 20, 2022<br>第3章 掌控的力量<br>情绪总是会干扰计算行为，成为一种不利因素。</p><p>April 22, 2022<br>第3章 掌控的力量<br>如果我们与周围的人在近体空间接触——靠得很近，直接接触，专注于此刻——当下分子回路会被激活，我们性格中温暖、热情的一面就会显现出来。而如果我们在远体空间跟人打交道——保持距离，抽象思考，专注于未来——我们性格中理性、克制的部分就更容易被看到。</p><p>抵制诱惑似乎产生了一种心理代价，这种代价体现为，参与者之后在面对挫折时更容易放弃。”如果你在节食，抵制诱惑的次数越多，下次你越有可能失败。意志力是一种有限的资源。</p><p>April 22, 2022<br>第5章 自由与保守<br>距离很重要。回想电车问题，人在不带入情绪时，更容易使资源最大化。</p><p>April 22, 2022<br>第6章 进步<br>获得更好的平衡能力，克服我们对“更多”的痴迷，欣赏现实的无限复杂性，并学会享受我们拥有的东西。</p><p>April 24, 2022<br>第7章 和谐<br>精通也创造了一种心理学家称之为“内部控制点”的感觉。它指的是一种认为自己的选择和经历在自己的掌控之下，而不是被命运、运气或其他人决定的倾向。这是一种挺好的感觉。大多数人不喜欢被他们无法控制的力量摆布。</p><p>在一件事上做到精通，有助于内部控制核心的发展，也能产生满足感（即使仅有一小会儿）。但这需要花费大量的时间和精力，还需要持续磨炼精神。掌握一项技能需要学生不断地走出自己的舒适区</p><p>全神贯注可以提升几乎一切体验。</p><p>人的思维是一种漫游性思维，而漫游性思维会让人不快乐。”</p><p>创造是最持久的多巴胺能的乐趣，因为它总是新的。</p><p>烹饪、园艺和运动等众多活动都可以将智力刺激与体力活动结合起来，改善我们的心情并使我们更有成就感。这些活动可以持续一辈子而不会过时。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;贪婪的多巴胺&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;April 17, 2022&lt;br&gt;前言 抬起头，向上看&lt;br&gt;抬起头，向上看 低头向下看，你看到了什么？你的手，桌子，地板，也许还有一杯咖啡、一台笔记本电脑，或者一张报纸。它们有什么共同点？</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《原则》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/04/18/%E5%8E%9F%E5%88%99/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/04/18/%E5%8E%9F%E5%88%99/</id>
    <published>2022-04-18T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:35:33.899Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原则</p><p>[美]瑞·达利欧</p><h4 id="从更高的层面回顾"><a href="#从更高的层面回顾" class="headerlink" title="从更高的层面回顾"></a>从更高的层面回顾</h4><p>年轻时，我仰慕那些极为成功的人，觉得他们因为非凡而成功。当我认识这样的人后，我发现他们都像我、像所有人一样会犯错误，会为自己的弱点挣扎，我也不再觉得他们特别与众不同、特别伟大。<span id="more"></span></p><p>他们并不比其他人更快乐，他们的挣扎与一般人一样多，甚至更多。就算在实现最不可思议的梦想之后，他们依然会体验到更多痛苦，而不是自豪。我显然也是这样。尽管我在几十年前就实现了自己曾经以为最难以企及的梦想，但直到今天我还在苦拼。我逐渐认识到，成功的满足感并不来自实现目标，而是来自努力奋斗。</p><p>可以想象你最大的目标，不管是什么：赚很多钱、赢得奥斯卡奖、经营一家了不起的机构，或者成为运动明星。再想象一下你的目标突然实现了：一开始你会感到快乐，但不会很久，你将很快发现，你需要为另一些东西而奋斗。看看那些很早就实现了梦想的人，如童星、中彩票者、很早就达到巅峰的职业运动员。假如他们没有对另一些更大的、更值得追求的东西产生热情的话，他们通常最终不会快乐。</p><p>生活总有顺境和逆境，努力拼搏并不只会让你的顺境变得更好，还会让你的逆境变得不那么糟糕。我至今仍在苦拼，我将这么做下去直到离世，因为就算我想躲避，痛苦也会找上我。</p><p>由于所有这些拼搏与学习，我已经做了自己想做的一切事，去了自己想去的一切地方，遇到了自己想遇到的一切人，得到了自己想拥有的一切，经历了一段迷人的职业生涯，而最有收获的是，建立了许多美妙的人际关系。</p><p>我经历了生活中的一切，从一文不名到财富不菲，从籍籍无名到功成名就，所以我知道其中的差别。尽管我是自下而上而不是自上而下地（这是更好的，或许也影响了我的看法）经历这一切，但我的判断是，拥有很多东西、身处顶层的人，得到的边际收益并不像多数人认为的那么大。拥有最基本的东西，如一张舒适的床、良好的人际关系、美食、美好的性生活等，是最重要的，而这些东西并不会因你拥有金钱的多寡而发生明显变化。你在顶层遇到的人并不一定比在中下层遇到的更特殊。</p><p>我看到的情况是，发现自己的性格，过与性格相适应的生活，才是最幸福的。</p><p>考察影响你的那些事物的规律，从而理解其背后的因果关系，并学习有效应对这些事物的原则</p><h4 id="拥抱现实，应对现实"><a href="#拥抱现实，应对现实" class="headerlink" title="拥抱现实，应对现实"></a>拥抱现实，应对现实</h4><p>1.1 做一个超级现实的人 理解现实，接受现实，处理现实问题，既是务实的，也是美妙的。我已经是一个超级现实的人，所以我学会了欣赏所有现实的美好，包括严酷的现实，并开始鄙视不现实的理想主义。</p><p>成功就是以尽可能高效的方式拼搏和进化，即迅速认识自身和所处环境，然后通过改变实现进步。</p><p>更上一层楼”。当你到达了更高一层的境界，你就会发现，你原来只是因为境界低才觉得之前包围着你的那些纷至沓来的东西令人头疼，但其实并没有那么糟。生活中的大多数东西都不过是“同类情况的重演”。你的层次越高，你就越能有效地应对现实，塑造符合你目标的结果。而曾经看起来复杂得不可思议的东西，也会变得简单。</p><p>成功的生活是什么样的？我们都有内心深处的需求，所以每个人都要决定对自己而言什么是成功。你想成为宇宙的主宰还是成天吃零食看电视，还是想要追求别的东西，我并不关心。我真的不关心。</p><p>一些人想要改变世界，而另一些人只想与世无争地简单生活、享受生活。二者没有好坏之分。每个人都需要判断自己最珍视的是什么，并选择实现它的路径。</p><p>做到头脑极度开放、极度透明</p><p>不要担心其他人的看法，使之成为你的障碍</p><p>观察自然，学习现实规律</p><p>努力从自然的角度观察事物</p><p>不要固守你对事物“应该”是什么样的看法，这将使你无法了解真实的情况。很重要的是，不要让偏见阻碍我们保持客观。想要取得好结果，我们需要冷静而不是情绪化。</p><p>人们彼此冲突的信念或利益会妨碍他们从对方的视角看事情。这不好，也不理性。尽管我能理解，人们喜欢对自己有利的东西，不喜欢对自己有损的东西，但只根据事物对个人的影响就将其判定为绝对的好或绝对的坏，这是不合理的。这么做是在假定个人的愿望比整体的好更重要。</p><p>在我看来，自然似乎把“好”定义为对整体好的东西，并通过最优化进程实现这种“好”，这是更好的做法。</p><p>一个东西要“好”，就必须符合现实的规律，并促进整体的进化，这能带来最大的回报。</p><p>c.进化是宇宙中最强大的力量，是唯一永恒的东西，是一切的驱动力。[5]从最小的亚原子粒子到整个银河系，一切都在进化。尽管所有东西似乎都会死亡或消失，但真相是，它们只是以进化的形式重新组合了。还记得吗？能量是不能被摧毁的，只能改变其形态。所以，同样的东西一直在不断以不同形式分裂、重组。其背后的力量就是进化。</p><p>假如自然或任何东西是完美的，它就不会进化。生物、组织和个人总是高度不完美的，但都拥有改善的能力</p><p>意识到你既是一切又什么都不是，并决定你想成为什么样子。</p><p>你的未来取决于你的视角。你在一生中取得什么样的成就，将取决于你如何看待事物，以及你关心什么人、什么东西（你的家庭、社区、国家、人类、整个生态系统，等等）。你必须决定，你将在多大程度上把他人的利益置于自身利益之上，以及你将以这样的方式对待哪些人。</p><p>把你的进化最大化。</p><p>一旦得到我们追求的东西，我们的满足感通常不会延续。这些东西只是诱饵。追逐诱饵要求我们必须进化</p><p>记住“没有痛苦就没有收获”</p><p>大多数人在痛苦时不愿反思，而一旦痛苦消失他们的注意力就会转移，所以他们难以通过反思得到教益。如果你在痛苦时就能好好反思（这个要求也许太高），这非常好。如果你能记得在痛苦消失后反思，这也很有价值。</p><h4 id="考虑后续与再后续的结果"><a href="#考虑后续与再后续的结果" class="headerlink" title="考虑后续与再后续的结果"></a>考虑后续与再后续的结果</h4><p>锻炼的直接结果是痛苦和花费时间，通常被视为不值得追求的，但后续结果是更健康和更具吸引力的形象，这是值得追求的。</p><p>不管在生活中遇到什么情况，如果你能负起责任，进行良好的决策，而不是抱怨你无法控制的东西，你将更有可能成功并找到幸福。心理学家称此为拥有“内控点”，各种研究不断显示，拥有“内控点”的人比其他人做得更好。</p><p>人一生中最好的机会大多数来自苦拼的经历。苦拼是对人的创造性和个性的考验，你应该从这些考验中挖掘出最大的价值。</p><p>在你不擅长的领域请教擅长的其他人，这是一个你无论如何都应该培养的出色技能，这将帮助你建立起安全护栏，避免自己做错事。</p><ol><li>不要混淆你的愿望和事实。2. 不要为自身形象担心，只需关心能不能实现你的目标。3. 不要过于重视直接结果而忽视后续、再后续的结果。4. 不要让痛苦妨碍进步。5. 不要把不好的结果归咎于任何人，从自己身上找原因。</li></ol><h4 id="用五步流程实现你的人生愿望"><a href="#用五步流程实现你的人生愿望" class="headerlink" title="用五步流程实现你的人生愿望"></a>用五步流程实现你的人生愿望</h4><ol><li>有明确的目标。2. 找到阻碍你实现这些目标的问题，并且不容忍问题。3. 准确诊断问题，找到问题的根源。4. 规划可以解决问题的方案。5. 做一切必要的事来践行这些方案，实现成果。</li></ol><p>2.1 有明确的目标 a.排列优先顺序：尽管你几乎可以得到你想要的任何东西，但你不可能得到你想要的所有东西</p><p>不要混淆目标和欲望</p><p>合理的目标是你真正需要实现的东西，欲望则是你想要但会阻止你实现目标的东西</p><p>调和你的目标和欲望，以明确你在生活中真正想要的东西</p><p>d.不要把成功的装饰误认为成功本身。有追求成就的方向感是很重要的</p><p>永远不要因为你觉得某个目标无法实现就否决它。你谨记伟大的期望创造伟大的能力。如果你把目标只限定为明知自己能实现的东西，你的自我要求就太低了</p><p>如果你拥有灵活性并自我归责，那么几乎没有什么能阻止你成功</p><p>知道如何对待挫折和知道如何前进一样重要</p><h4 id="做到头脑极度开放"><a href="#做到头脑极度开放" class="headerlink" title="做到头脑极度开放"></a>做到头脑极度开放</h4><p>影响合理决策的两个最大的障碍是你的自我意识和思维盲点。这两个障碍让你难以客观地看到你和你所处环境的真相，难以通过最大限度地利用他人的帮助来做出最佳决策</p><p>认识到决策应当分成两步：先分析所有相关信息，然后决定。</p><p>不要担心自己的形象，只关心如何实现目标</p><p>d.认识到你不能“只产出不吸纳”</p><p>谨记，你是在寻找最好的答案，而不是你自己能得出的最好答案</p><p>和可信的、愿意表达分歧的人一起审视你的观点</p><p>经常利用痛苦来引导自己进行高质量的思考</p><p>要知道最常发生的斗争是情绪和思考的斗争</p><h4 id="学习如何有效决策"><a href="#学习如何有效决策" class="headerlink" title="学习如何有效决策"></a>学习如何有效决策</h4><p>1）影响好决策的最大威胁是有害的情绪；（2）决策是一个两步流程（先了解后决定）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;原则&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[美]瑞·达利欧&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;从更高的层面回顾&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#从更高的层面回顾&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;从更高的层面回顾&quot;&gt;&lt;/a&gt;从更高的层面回顾&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;年轻时，我仰慕那些极为成功的人，觉得他们因为非凡而成功。当我认识这样的人后，我发现他们都像我、像所有人一样会犯错误，会为自己的弱点挣扎，我也不再觉得他们特别与众不同、特别伟大。</summary>
    
    
    
    <category term="社科类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E7%A4%BE%E7%A7%91%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《你当像鸟飞往你的山》</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/04/15/%E4%BD%A0%E5%BD%93%E5%83%8F%E9%B8%9F%E9%A3%9E%E5%BE%80%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%B1%B1/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/04/15/%E4%BD%A0%E5%BD%93%E5%83%8F%E9%B8%9F%E9%A3%9E%E5%BE%80%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%B1%B1/</id>
    <published>2022-04-15T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T02:36:25.162Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《你当像鸟飞往你的山》<br>塔拉·韦斯特弗</p><p>悲剧之后的闹剧</p><p> 我在剑桥的生活也发生了改变——或者说，我变成了一个相信自己属于剑桥的人。我对家庭长久以来的羞耻感几乎在一夜之间蒸发了。<span id="more"></span>平生第一次我公开谈论自己的家乡。我向朋友们坦承，我从未上过学。我向他们描述巴克峰，描述那里众多的废料场、谷仓和畜栏。我甚至告诉他们，麦田地窖里装满了补给品，旧谷仓附近埋着汽油。</p><p> 我告诉他们，我曾经贫穷而无知。当我告诉他们这些时，我丝毫不感到羞耻。那时我才明白羞耻感的来源：不是因为我不曾在铺着大理石的音乐学院学习，也不是因为我没有当外交官的父亲；不是因为父亲是半个疯子，也不是因为母亲跟着他亦步“亦步亦趋。我的羞耻感源自我有一个将我朝吱嘎作响的大剪刀刀刃推去，而不是将我拉走远离它们的父亲；我的羞耻感源自我躺在地上的那些时刻，源自知道母亲就在隔壁房间闭目塞听，那一刻完全没有选择去尽一个母亲的责任。</p><p> 我为自己创造了一段新历史。我成了晚餐上备受欢迎的客人，讲述着各种趣闻轶事：打猎骑马、拆解废料、扑灭山火。我说起自己才华横溢的母亲——助产士和企业家，又谈及性情古怪的父亲——废品商和狂热分子。我想我终于可以坦然地面对过去的生活了。那并不完全是事实，但从更广泛的意义上讲，的确如此：未来真的会更好。现在一切都已变得更好。现在母亲也已找到了她的力量。</p><p> 过去是一个幽灵，虚无缥缈，没什么影响力。只有未来才有分量。</p><p>教育 </p><p>小时候，我等待思想成熟，等待经验积累，等待抉择坚定，等待成为一个成年人的样子。那个人，或者那个化身，曾经有所归属。我属于那座山，是那座山塑造了我。只是随着年龄的增长，我开始思考，我的起点是否就是我的终点——一个人初具的雏形是否就是他唯一真实的样貌。</p><p> 当我写下这个故事的最后几句话时，自从外婆的葬礼之后，我已经多年没见过父母了。我跟泰勒、理查德和托尼联系密切，从他们以及其他家人那里，我听说了山上正在上演的戏剧——受伤、暴力和来回变换的忠诚。但现在这些对我来说都成了遥远的传闻，他人的馈赠。我不知道分离是否是永久的，不知道是否有一天我将找到一条回家的路，但这种分离给我带来了平静。</p><p> “平静来之不易。我花了两年时间列举父亲的缺点，不断地更新记录，仿佛将对他所有的怨恨、所有真实发生过的和想象出来的残忍与忽视一一列举出来，就能为我把他从生活中剔除的决定辩护。我以为，一旦证明我的做法是正确的，我就会从那压抑的负罪感中解脱，松一口气。</p><p> 但辩护并不能战胜负罪感。再多的针对他人的怒火也无法减轻这种负罪感，因为负罪感从来都与他们无关。负罪感源于一个人对自身不幸的恐惧，与他人无关。”</p><p>“当我彻底接受了自己的决定，不再为旧冤耿耿于怀，不再将他的罪过与我的罪过权衡比较时，我终于摆脱了负罪感。我完全不再为父亲考虑。我学会为了我自己而接受自己的决定，为了自己，而不是为了他。因为我需要如此，而不是他罪有应得。</p><p> 这是我爱他的唯一方式。</p><p> 当父亲还在我的生活中，极力想控制我的生活时，我透过冲突的迷雾，用战士的眼光审视他。我看不出他身上温柔的品质。当他站在我面前，高高在上，愤愤不平时，我忘记了自己小时候，他笑起来全身抖动、眼镜闪闪发亮的样子。我再也无法忆起他的嘴唇在烧毁之前，曾经怎样愉快地抽搐，当一段回忆让他热泪盈眶的时候。现在我只能记起那些往事，我们之间已经相隔千山万水，时光一去不返。”</p><p>“但我和父亲之间的隔阂不仅来自时间和距离。它源于自我的改变。我已不是当初那个被父亲养大的孩子，但他依然是那个养育了她的父亲。</p><p> 我们之间的裂痕已经持续破裂了二十年，如果有那么一刻，让裂痕最终扩大到无法修补，我相信是在那个冬夜。当我盯着卫生间镜子里自己的映象，在不知不觉中，父亲用扭曲的双手抓起电话，拨通了哥哥的号码。迭戈，刀子。接下来发生的事非常戏剧化，但真正的戏剧早在卫生间就已上演了。</p><p> ”“戏剧上演时，不知为何，我无法再穿过镜子，将十六岁的自己释放出来代替我。</p><p> 在那一刻之前，她一直在那里。无论我看上去发生了多么大的变化——我的教育如何辉煌，我的外表如何改变——我仍然是她。我充其量不过是内心分裂的两个人。她在里面，每当我跨进父亲家的门槛，她就出现。</p><p> 那天晚上我召唤她，她没有回应。她离我而去，封存在了镜子里。在那一刻之后，我做出的决定都不再是她会做的决定。它们是由一个改头换面的人，一个全新的自我做出的选择。</p><p> 你可以用很多说法来称呼这个自我：转变，蜕变，虚伪，背叛。 </p><p>而我称之为：教育。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《你当像鸟飞往你的山》&lt;br&gt;塔拉·韦斯特弗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲剧之后的闹剧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 我在剑桥的生活也发生了改变——或者说，我变成了一个相信自己属于剑桥的人。我对家庭长久以来的羞耻感几乎在一夜之间蒸发了。</summary>
    
    
    
    <category term="文学类阅读笔记" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6%E7%B1%BB%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
