<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>dou-tiping</title>
  
  <subtitle>Live a good life as you wish!</subtitle>
  <link href="https://dou-tiping.net.cn/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://dou-tiping.net.cn/"/>
  <updated>2023-05-16T13:00:37.640Z</updated>
  <id>https://dou-tiping.net.cn/</id>
  
  <author>
    <name>主理人：窦体平</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>20%</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2023/05/16/post-2/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2023/05/16/post-2/</id>
    <published>2023-05-16T12:36:23.000Z</published>
    <updated>2023-05-16T13:00:37.640Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>放弃80%的渴望，在最后的20%集中发力，去简单而坚定的生活。<span id="more"></span></p></blockquote><p>放弃了原本很多的意愿，沉浸在20%中的感觉真的很好，有时候一看看时间，已经过去一两个小时，一天的时间沉浸几次，就发现天色渐渐昏黄；日历上面的日期，也随之飞快的走着 ，突然意识到其实所谓的年龄，也大致如此。</p><p>思想的高度只有在与行为保持一致的时候，才能显现，知行合一，即是通过行为去更好的践行思想，没有足够的行动力 ，也只是荒废自己的时间且自予一种精神压力 ，行动力也只有从自己的内心去发现，靠外人或是外物所来的，终不稳定。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;放弃80%的渴望，在最后的20%集中发力，去简单而坚定的生活。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>勇敢的人</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2023/05/11/post-1/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2023/05/11/post-1/</id>
    <published>2023-05-11T13:01:45.000Z</published>
    <updated>2023-05-12T09:47:10.979Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>美好生活、幸福生活，属于勇敢的人！<span id="more"></span></p></blockquote><p>跑步洗完澡后身体好累，没有学习的欲望了 <i class="icon-f4d8 icon-2x"></i></p><blockquote><p>积极地寻找开阔空间，尽可能地远离封闭空间。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;美好生活、幸福生活，属于勇敢的人！</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.8-茶话会所得</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2023/05/08/title/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2023/05/08/title/</id>
    <published>2023-05-08T13:03:57.000Z</published>
    <updated>2023-05-08T13:07:49.247Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>前几天旁听了一个茶话会，有一位结婚几年的女性分享了自己的故事，有三点值得思考：<span id="more"></span></p><ul><li>原生家庭对人的影响往往会超越我们的想象</li><li>选择的重要性</li><li>人的社会性</li></ul><p>或许是由于那个年代所倡导的男尊女卑思想，她从小到大父亲和爷爷对于她所拥有的快乐和成就没有体现出强烈的关心和在意，没得到来自长辈的认可，对于她自我的人格以及三观的树立产生了很大的影响，会间断性的对自己产生怀疑，以至于自己的生活状态都并未呈现出一个良好的状态。</p><p>稍长大些后爷爷搬去他家住，令她感到非常奇怪的是，爷爷几乎不出去，在家里也只是一个人待着，几乎没有任何的社交，以至于她有一种他死了的感觉。</p><p>零社交的状态总是令人觉得不可思议的，人从进化而来一直作为群居动物，社交性必然伴随着自己，表达欲和分享欲都是常人所拥有的基本欲望，想做到零社交是很困难的。网上关于零社交有两种阐述：一是对于世界认知存在障碍，如抑郁症患者，选择主动隔绝社会，二是个人短暂性的零社交，用于进行探索性的深入或者成长性的自我提高。不是她的爷爷属于哪一种。</p><p>后来她谈到了现在的婚姻生活，谈到了和丈夫之间所存在的隔阂，比如说在生病时丈夫问到：你需要靠枕吗，我给你拿一个。  但是她就会问：我已经病成这个样子了你为什么不直接把靠枕给我放一下，你这是不关心我。丈夫说：可是我已经给你做饭、打扫卫生了啊。     后来她说她两之间，她谈论的更多是态度，丈夫更多是阐述现实，这就是她们聊天之中所存在的根本区别。</p><p>茶话会的主理人问：那你在当初为什么会选择他，“就是他那时候对我很好啊，在我生病的时候照顾我，给我买缺的东西，在我聊的时候陪我说说话…更多的是对我好”</p><p>她自己后来说“他更多的是给予了我物质上的东西，包括现在也是”</p><p>每个人应该都希望找到理想的伴侣（物质与精神），但残酷的现实往往不会如其所愿，不只是伴侣，包括工作、居所、人际环境等诸多皆是如此，如何选择都是一种选择，只是在选择之后不要回头，要敢于承担选择之后的责任和风险。</p><p>由于现实（大龄、父母撮合等）而不是由自己的心去决定一段感情甚至于一段婚姻，就这个例子来说，所得到的结果并不是很理想，当然也不排除另一种可能：两人最初并不是都真的喜欢对方，但后来发现喜欢上了对方。</p><p>之前看到一个评论大概说他们迫于现实选择了结婚，开始并没有太多的属于亲密关系的行为，只是在面对其他人时表现出很亲密的样子，很长时间过去后发现好像喜欢上对方了（喜欢不怎么合适，想不出其他词语来代替）。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;前几天旁听了一个茶话会，有一位结婚几年的女性分享了自己的故事，有三点值得思考：</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>5.7日总结</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2023/05/07/post/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2023/05/07/post/</id>
    <published>2023-05-07T14:04:16.000Z</published>
    <updated>2023-05-07T14:23:20.839Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在寻求他人给自己带来督促时忽然意识到，没有足够的内驱力，都不足以去真正的的改变自己。</p><span id="more"></span>以前的一些习惯还是会有所保留，这也是居于自己的性格所形成的，意识与行动之间永远有着宏大的距离。<p>除此之外，个人网站的建立本是用来写写自己的一些小的想法，自己日日自新一下，之前和公众号的内容有所混乱，所以将其他的读书笔记啥的都删除了。</p><p>没有经常更新主要是由于所选择的网页框架（hexo）没有良好的后端界面去写内容，需要在电脑上编辑文本然后再上传，不能用手机或者去其他云端去编写，有些硬件 设施的要求，编写所展示出的界面也需要不断通过上传去展示出来，也考虑换一些网站框架，但是还是感觉需要很多时间去找到一个自己喜欢的，还要进行网站的很多修改，比较浪费时间，还是选择继续这个类型的框架界面。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在寻求他人给自己带来督促时忽然意识到，没有足够的内驱力，都不足以去真正的的改变自己。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>热烈的见面</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2023/05/04/%E7%83%AD%E7%83%88%E7%9A%84%E8%A7%81%E9%9D%A2/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2023/05/04/%E7%83%AD%E7%83%88%E7%9A%84%E8%A7%81%E9%9D%A2/</id>
    <published>2023-05-04T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2023-05-04T14:09:09.126Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>五一假日，约定两年未见的三个战友相聚大连（两个战友现在生活于此），为避开喧挤的人潮，订了四月二十六日的高铁，赶一个明媚午时，去往未曾抵达的滨海城市。<span id="more"></span></p><p>####四五日的时间里，看了足球赛，夜爬大黑山看日出（但是云层太厚看不着就早早下山了），在晴日里赏樱，趁着夕阳体验有轨电车，在东港和星海湾看了灯光秀，逛了俄罗斯风情街和熊洞街文创园，也去过了好几处博物馆，但令人耳目一新的，终归是海。</p><p>这一天早上还是云层密布，令人以为全天都是阴天的感觉。但午日过后，在前往棒棰岛的路上，看到了天际的一抹蔚蓝，逐渐拉开偌大的帷幕 ，最后在抵达海边时，不得不惊叹于这辽阔深远的景象，若是找一个好的位置闲坐或仰躺，在叠叠的海浪声中，真的可以呆上一整个下午，它不同山野，不似川流，有着深远的稳重，也有着流动的波澜。这么一想，或许它类似于大草原上那种风吹草地的感觉，同样放眼看去，除了流动的草，远处的天，再也没有任何多余的东西。这些超越自然的深刻，真的是生命中的一片蔚蓝，永远值得去找寻。</p><p>大连这座城市，在环境上给人的印象，是极好的，有着俄式的建筑群，治愈的海景，悦目的城市绿化（在路边电线杆柱上总能看见下面图示的花篮，很细节），就作为一个旅游城市来讲 ，的确不错，但“一线的消费，三线的工资”的确属实，五一期间平常一两百的酒店竟涨价不止十倍，让不少人望而却步，幸好此次来此不用考虑住宿的问题，就旅游的体验感而言 ，还是好很多的。</p><p>临走前夜，和朋友些许零食啤酒，在橘黄色灯光下，聊说着往事，却未想到，随时间的推移，天竟渐晓白。畅聊虽曾有过 ，却从未似当下的那样彻夜，不能说它是是完完全全地高能量、高质量的交流，但阔别两年的见面、三人的经历和观点真诚地在相互之间流淌，那些停滞不前的困惑，也终究探讨出答案，思维碰撞的意义在当下的那一刻远高于精神共鸣所给予的情绪价值，所以朋友间是需要这样碰撞式交流的，且交流的时间越长、谈及的话题更深刻，越能让我们正确的面对真实的自己，越能让我们的人格完善，也越能给予我们成长，所以，见面永远是最直接、最有效的交流方式。</p><p>希望，多些热烈的见面.</p><pre><code> Live a good life as you wish!     </code></pre>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;五一假日，约定两年未见的三个战友相聚大连（两个战友现在生活于此），为避开喧挤的人潮，订了四月二十六日的高铁，赶一个明媚午时，去往未曾抵达的滨海城市。</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>往日一记</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/09/04/%E5%BE%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/09/04/%E5%BE%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-09-04T03:13:39.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:29:15.605Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>八月二十二日，一个晴朗的天气，想拍延时摄影，于是带上手机和三脚架，去往公园寻找合适的机位，然后等待。<span id="more"></span></p><p>对于喜欢拍摄的人来说，最耗费时间的一项就要数延时摄影了，为了收获理想的短片，常需要在一个地方等上数小时。如我这样用手机拍摄的话，也就意味着这下午的等待不能依靠手机度过。那怎么办呢，在拍摄地点附近踱步、转身、踱步。</p><p>偶尔有车辆路过，有位驾驶员看似知晓了我在拍摄，还特意降低了车速缓慢地经过，对他甚感敬意。白的是云，绿的是树，坐在小坡上，风拂起不长的发丝，拂动着白色的云，没有人来人往，高楼林立，听见鸟鸣，还有沙沙的树叶声，一下午的静谧，或许这才是真实的生活，我最贴近它的时候。</p><p><img src="/img/640.png"></p><p>流走着，一位大爷引我注意，他双手抱合于翘起的二郎腿上，久久坐在一棵大树旁，时而看看远方，时而看看近处。他也在欣赏这自然啊，我们应该有着类似的喜好吧。</p><p>在我的视角下，一人一树，坐看云起时，勾勒出独一无二的风景。正映衬了卞之琳的《断章》</p><blockquote><p><em>你站在桥上看风景,看风景的人在楼上看你,<br>明月装饰了你的窗子,你装饰了别人的梦。</em></p></blockquote><p>那些走过山河岁月、历尽人生百态的人，在这样的光景下，显得更加生动、清醒。</p><p>岁月太长，可以丰富，也可以荒凉，能以终为始，才能简单长远、暗里有光。</p><p><img src="/img/641.png"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;八月二十二日，一个晴朗的天气，想拍延时摄影，于是带上手机和三脚架，去往公园寻找合适的机位，然后等待。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人生宽度</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/08/05/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AE%BD%E5%BA%A6%E8%AE%A1%E5%88%92/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/08/05/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%AE%BD%E5%BA%A6%E8%AE%A1%E5%88%92/</id>
    <published>2022-08-05T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-04T04:28:37.556Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>🪧</p><p>宽度所代表的：</p><p>  是指你要具备对事物的清晰理解，随后才能有正确的判断。很多时候人们之所以会做出错误的选择，最大的根源不是因为他笨或者如何，而是因为在他的认知结构里，他根本不知道有这么一些 “更优选”的存在。<span id="more"></span>拓宽人生的宽度，也就拓宽了“优”的边界，面临人生转折的时候，我们才能更好的去做出不留遗憾、不留悔恨的选择！</p><p>能够保持一副永远良好的 “ 吸收状态 ”：</p><p>“持续不断的吸收” 才是真正意义上把人生的宽度始终保持并扩大的唯一秘诀。 人的宽度，如果你不去维持和扩大，就如同逆水行舟，不进则退，它一定是会随着时间的褪去而不断缩小乃至最终回归到局促的范畴。对照身边的许多人，不难发现，那些生活质量较高的人，都比较能够拓宽人生的宽度。他们能够跳出自己的舒适圈，寻找更多的意义，关联起人生的偶然性与必然性，所收获的，是其他人羡慕的快乐与幸福。</p><p>人生的宽度不是别人给的，而一定是一个对生活充满好奇和渴望的人所尽力满足自己的。我们希望怎样的生活，又有多少决心去为之付出和努力，都取决于我们的内心，​伟大的空想家还是具体的实干家，it’s up to you!🤪</p><p>‘That someday we’ll be all that we need.’</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;🪧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宽度所代表的：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  是指你要具备对事物的清晰理解，随后才能有正确的判断。很多时候人们之所以会做出错误的选择，最大的根源不是因为他笨或者如何，而是因为在他的认知结构里，他根本不知道有这么一些 “更优选”的存在。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>稳定感</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/30/%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%84%9F/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/30/%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%84%9F/</id>
    <published>2022-07-30T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-07T03:41:30.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="什么是生活的稳定感呢？"><a href="#什么是生活的稳定感呢？" class="headerlink" title="什么是生活的稳定感呢？"></a>什么是生活的稳定感呢？</h3><p>稳固且灵活的自我，或者是稳定的自我价值感，大致如此吧。</p><span id="more"></span><p>我体味过两种稳定感，其一年幼时，另一参军后。</p><p>小时候的稳定感，更多来自于父母。</p><p>父亲培养我的，往往是作为男孩子的气概。他总是教育我说：在外面如果被欺负的话，要敢于站出来反抗，有他为我撑腰；要知度，择善而从；要挺起胸膛，腰板儿挺直…尽管从来没有过与其他人打架斗殴的经历，但父亲的教育总是给予我一种天不怕地不怕的稳定感，让我有勇气去面对未知，而不是一味的退缩不前。</p><p>母亲更多的则是在衣食住行方面，给予我周到的呵护。这就使得年幼的我们不必如贫困家庭的孩童一般面对残忍的生活现实，使得我有时间去畅想，有空间去游荡。往往在火辣辣的太阳下，炙烤到夕阳余晖时（稍显黝黑的皮肤也是自此而来）；在一片稚嫩的笑语欢颜中，返回那温暖的港湾憩息。</p><p>父母之于我们，如同臭氧层之于地球，它隔离那些猛烈的，保留那些温暖的。生命的茁壮成长，在于他们的努力付出和守护。他们予我的稳定感，更多是那段时光里生活的安稳，和情感需求的富足。</p><p>长大后，稳定感 从自身找寻。</p><p>自在闲适，平和不惊，不经意间往复生息，日日自新，是我获得的稳定感。</p><p>少年有志，高远走四方。</p><p>知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。</p><p>云南–&gt; 北京 –&gt; 吉林, 25.50的纬度升至45.15，如春到分明。一个人的孤赴，两番景的繁慕，三段途的温煮，簇就了更趋真实的自我。独立的精神，纯粹的美好，我灵魂的深渊，都得以具现。</p><p>拥有和失去都只是一种形式。</p><p>太过明亮的悲伤，是不是成就了一个很好很好的你呢；要来来往往，还是来日方长 … …</p><p>盛暑来临，我逐渐过上自己喜欢的生活。阅读、网课学习、刷片、运动、仰望天空…每日计划的完成反馈出愉悦的满足感、获得感，一种稳态得以建立。然后发觉，曾认为艰难的事，也仅是艰难了现象而非本质。那些较为遥远的目标，用坚持抵达。</p><h3 id="努力搞钱"><a href="#努力搞钱" class="headerlink" title="努力搞钱"></a>努力搞钱</h3><p>现实和理想的差距，在于没有坚实的物质基础。从去年九月返校至如今，我的生活费都是自给自足，真切体会了一定程度上的财富自由。有能力拥有、给予、帮助，值得爱与被爱的人，当然要如此。</p><p>物质财富能够支撑更高级的精神财富，故应养成节俭的习惯，减少物质需求。素位而行，知其所止，静以修身，俭以养德；逐步实现“菜场自由”、“饭店自由”、“旅游自由”、“汽车自由”、“学校自由”、“医疗自由”、“房子自由”、“国籍自由”。予生活以稳定感。</p><h3 id="慢一点的散步"><a href="#慢一点的散步" class="headerlink" title="慢一点的散步"></a>慢一点的散步</h3><p>散步，是大多数人的喜好，我也不例外，但中学较少，大学偏多。和朋友聊说琐碎的过往，驻足浮生百事，是我大学傍晚的常态。等到完整的夜幕降临，走出校门，安翔北路，北辰西路，再到国家体育场北路。老大爷用自制的水瓶毛笔在地上挥斥方遒，老大妈结伴的在景观大道上燕舞纷飞；不远处，车来车往，人走走停停，橘黄路灯下，略过点点树的影子… …</p><p>我喜欢慢一点的散步；与其说慢一点，倒不如称其为踱步，不远的距离往往花费不少的时间，仿佛每一步都走得格外珍惜。珍惜灯光的昏黄，珍惜城市的静默（尽管夜晚的北京也不是很静默）…  想抓住那些时光吧。</p><h3 id="写自己的“书”"><a href="#写自己的“书”" class="headerlink" title="写自己的“书”"></a>写自己的“书”</h3><p> 以前期望每日阅读，似乎习惯于阅读他人的故事，总在变幻的日子里抽取四十五分钟去reading，随着时间的渐行渐远，却意识到了一丝乏味。我们礼貌的阅读他人的故事，却往往忽略了自己的story；殊不知，我们生活中的点点滴滴，应该用优雅与智慧串起；成为一个完整的故事，写就一本关于自己的“书”。 这是恰到好处的稳定感。</p><p>长大后的稳定感，更多的，是一种缓慢和坚定，是一种长情。它不要求也不刻意追求生活拥有太多的新鲜感，而是在平淡中，拾起曾被我们遗失的美好。</p><p>内聚性的自我，规律的生活，要愿意去探索世界与我新的可能性，坚定地向前发展和自我提高。</p><p>衣食住行的充实，灯火阑珊的温暖，足够灿烂。</p><p>云外有星星 … … </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h3 id=&quot;什么是生活的稳定感呢？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#什么是生活的稳定感呢？&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;什么是生活的稳定感呢？&quot;&gt;&lt;/a&gt;什么是生活的稳定感呢？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;稳固且灵活的自我，或者是稳定的自我价值感，大致如此吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自律者最自由</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/07/08/%E8%87%AA%E5%BE%8B%E8%80%85%E6%9C%80%E8%87%AA%E7%94%B1/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/07/08/%E8%87%AA%E5%BE%8B%E8%80%85%E6%9C%80%E8%87%AA%E7%94%B1/</id>
    <published>2022-07-08T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2023-05-07T14:03:50.639Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>&amp;emsp;&amp;emsp;最近看了在英国 Netflix 上收视率排名第五的《社交困境》。阐述了下面这些观点：<span id="more"></span></p><blockquote><p><em>“这些东西不仅在控制他们把注意力放在哪里，尤其是社交媒体越来越深入大脑，更不断夺走孩子们的判断力、自我价值和身份，我们进化出在意我们社群中其他人是否对我们有好印象的机制，这很重要，但我们的进化需要我们在意一万个人怎么看我们吗？</em></p></blockquote><blockquote><p><em>我们的进化，不需要每隔5分钟就获得一次社交认可，这根本不是我们需要去体验的。我们管理自己的生活，建立在获得的完美感上，因为爱心、点赞、竖起大拇指，这些短期的信号给我们奖赏，我们把它融合到价值中，融合到真相中，不论是否虚假，易破碎的人气。这是短期的，你需要承认这样更加空虚，于是会再次这样做，因为这样，它将你逼入一个恶性循环。”</em></p></blockquote><blockquote><p><em>“人们认为算法的设计是给他们真正想要的，但其实不然，算法其实是在试图找到几个非常强大的兔子洞。”</em></p></blockquote><p>大数据所产生的偏好推送不断诱导用户产生更多的体验，众多购物、娱乐app都基于此进行推送，吸引人们的注意力，颇有娱乐至死的意味。如今我们的生活已经很难远离电子产品。就我而言，使用手机等设备等频率很高，日均七小时➕，的确会在一些无聊的时候随意的点击推送，无端的消耗自己的时间。</p><p>但如今随着假期的来临，我更多的开始计划每日必做的事情，不断建立目标达成的满足感，将那些有价值的行为逐渐培养为习惯，形成稳定的增量。这是很久以前期望的目标，但每日都有着些许事物影响和占据着生活，又或者由于自我的怠惰而停步不前。</p><p><strong>我认为人最奢侈的是改变自我状态的能力，能够意识到自己的不平衡并且付诸行动加以改变</strong>。生活中许多人都在清醒的堕落，这是极痛苦的，我也陷入过这样的境地，有的很远，有的很近。</p><p>清醒的堕落有很多元的类型，而最严重影响我们的，是关于人生意义的丧失而堕落，失去了赖以追寻的目标。就算你清楚的了解到当下应该去进取、努力、坚持，但这些行为的本质对你而言已经没有了任何意义。所以人生需要不断地重建，不断地构建意义，不断地付诸努力，去追寻我们期望的生活！</p><p>自我认知的提高，确立了生命本身的精神内核，随之构建起独属于我们的价值观，所余关键的，便是面对平常的方法论。</p><p>这时回头看我所阅读的书籍，大部分与方法论有关，人文社科以及传记文学，往往阐述出许多简单而重要的道理，值得我去反复的体味。而那些小说类型的文学作品需要大时间的阅读以体味其中的道理，与传记而言，时间成本不可等衡，或许这就是我阅读书籍倾向改变的原因之一。</p><p><strong>选择理想的生活仅仅是一个开始，真正实现却是要靠自律。</strong>自律的生活，是针对自己的需求以合理制定目标、规划时间，在每一小步完成目标所产生的成就感中去继续坚持✊；是不被欲望所奴隶，不被诱惑所吸引；是坚持以自己（以及他人）为目的而不是手段，坚持 排除外界对自己的干扰 而努力使自己置于独立做选择的位置。</p><p>自律的开始会在时间的跨度下收获令人满意的answer. </p><blockquote><p>“当你有了按时高质量交付的执行力，你就有了时间自主的自由；当你有了快速学习和迁移的能力，你就有了轻松跨行业的自由；当你有了照顾好自己的能力，你就有了安心等待自己喜欢的人、全情投入恋爱的自由；当你有了语言能力和健康的身体，你就有了周游世界的自由。当你有了背起自己的责任的能力，你就获得了全世界的自由。”</p></blockquote><p>越努力越进步越开心越自信，越懒惰越迷茫越焦虑越自卑。无论生活怎样，希望你：保持自律、保持清醒。</p><p><strong>想要得到世界最美好的东西，那就先让世界看看最美好的你吧！</strong>🫶🫶🫶</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&amp;amp;emsp;&amp;amp;emsp;最近看了在英国 Netflix 上收视率排名第五的《社交困境》。阐述了下面这些观点：</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日常生活之外</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/30/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%A4%96/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/30/%E6%97%A5%E5%B8%B8%E7%94%9F%E6%B4%BB%E4%B9%8B%E5%A4%96/</id>
    <published>2022-06-30T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T06:28:07.358Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“也许最重要的，是你眼中的世界，耳朵里的红玫瑰，心里的向日葵，脑袋里那永远定格的日落，和向往能等待的那一抹清晨的曙光。”<br>–俞敏洪</p><p>“当你背单词的时候，阿拉斯加的鳕鱼正跃出水面； 当你算数学的时候，南太平洋的海鸥正掠过海岸； 当你晚自习的时候，地球的极圈正五彩斑斓； 但少年，梦要你亲自实现，世界你要亲自去看。 未来可期，拼尽全力，当你为未来付出踏踏实实的努力的时候，那些你觉得看不见的人和遇不到的风景，都终将在你生命中出现！“”<br>–董宇辉</p><span id="more"></span><p>什么是成长的意义，或许在于努力拥有，不断收获。幼年的懵懂，少年的活泼，青年的进取，中年的稳重，老年的淡泊，生命的阶段都在缓慢而坚定的不断向前，之于如今的年龄，内心的晴朗昏黄实属必需品。</p><p>经过一个个接连的选择，如今的自己，与朋友相比较，的确有些值得庆幸。朋友说我是其见过活得最有想法的人，我回言希望一直如此；或许每个人都想按自己的意愿过好这一生，但生活所给予的选择却少之又少，真正抓住的，又有多少人。</p><p>能够有能力给家人带来一份喜悦，有能力选择和追求自己喜欢的东西，就是我如今最大的快乐。那些高处的风景，需要砥砺的积淀方可抵达。所跋涉的每一步，所阅读的每本书，都是通往理想的阶梯。</p><p>顶峰的日出与云海，永远值得向往。前几天专门前往目的地规划路线，路途的风景带给我无限的放松与惬意，山水之乐，切身体会；由于小学期的安排和忽如其来的阴雨天，造成一定时间的耽搁，但它一定不会缺席。</p><p>最近开始学习围棋，中华文化的精粹总是能够引起我强烈的好奇，在学习的过程之中，我越发的意识到其中的博大与深奥，简简单单的黑白棋，却拥有千变万化的诡谲变幻，难度远远高于象棋，学习的过程总是让人头疼，在九路的棋盘上与电脑小白的数百次PK中，艰难的赢下寥寥几局，成为一个稍有实力的围棋手，还有遥远的路途。</p><p>人皆有的性与格，无法确切的去概述人本身：皮囊外表、言语行为；敏感和直率，细腻和一根筋，温柔与豪爽，拧巴和坦让，勇敢和软弱，善良与人性中皆有的不完美，平凡安静的大多数，还有灵魂里躲着的神经病……</p><p>感性还是理性，取决于具体的情境。以前自觉是感性，但所阅读的书籍较偏于自然社科，很少喜欢那些文学作品；就如看视频也是如此，较少的追剧，较多的看公开课和纪录片，成为往日的常态。现在很难确述哪一方面偏多，或许各自占半，稍显中庸之道。</p><p>前段时间看纪录片有这样一句话：“我们理解生活要丰富，但是呢去生活要简单”，丰富的理解生活在于人的丰富，简单的生活在于简单的需求。如梭罗减少不必要的消费，减少物质需求，如查理·芒格不寻求任何人来影响自己，找到简单基本的道理并严格执行，尽量完善知识体系，尽可能消除无知，善良、幸福、正直的生活。</p><p>“他们要开花，开花是灿烂的，可是我们要成熟，这叫作居于幽暗而自己努力。”</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;“也许最重要的，是你眼中的世界，耳朵里的红玫瑰，心里的向日葵，脑袋里那永远定格的日落，和向往能等待的那一抹清晨的曙光。”&lt;br&gt;–俞敏洪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“当你背单词的时候，阿拉斯加的鳕鱼正跃出水面； 当你算数学的时候，南太平洋的海鸥正掠过海岸； 当你晚自习的时候，地球的极圈正五彩斑斓； 但少年，梦要你亲自实现，世界你要亲自去看。 未来可期，拼尽全力，当你为未来付出踏踏实实的努力的时候，那些你觉得看不见的人和遇不到的风景，都终将在你生命中出现！“”&lt;br&gt;–董宇辉&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>全息</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/16/%E5%85%A8%E6%81%AF/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/16/%E5%85%A8%E6%81%AF/</id>
    <published>2022-06-16T11:25:40.000Z</published>
    <updated>2022-08-31T10:40:51.504Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我终于找到了生命当中某种坚实可靠的东西,构筑起尚为人的完整.</p><span id="more"></span><p>然而在收获这一切之后，没有任何热烈的、斑斓的情绪从内心深处迸发出来</p><p>所洋溢的只是一种充实、一种完整、一种平静与豁达.</p><p>在经历了破碎，经历了意满志得，经历了生命中存在的种种必然和偶然，种种可能性和种种期望之后，我已经把我生命中的很多方面融合成了一体.</p><p>并最终构筑成生命中最坚实可靠、难过可贵的东西.</p><p>这一切都发生在一个瞬间，但却令人永生难忘.</p><p>而在这之后，看待各种事物的眼光也确确实实地截然不同了.</p><p>生命中浮出的另一片蔚蓝，伴着原本的斑斓色彩，</p><p>共同生长着最有意义的快乐与幸福.</p><p>这就是我生命的全息、永恒的活力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我终于找到了生命当中某种坚实可靠的东西,构筑起尚为人的完整.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>痛苦的苏格拉底还是快乐的猪</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/06/06/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84%E7%8C%AA/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/06/06/%E7%97%9B%E8%8B%A6%E7%9A%84%E8%8B%8F%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%BA%95%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BF%AB%E4%B9%90%E7%9A%84%E7%8C%AA/</id>
    <published>2022-06-06T11:25:55.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T07:08:50.670Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近聊天的时候朋友问出这样一个问题：“你希望是痛苦的思考者还是快乐的猪，第一反应 ” 。<span id="more"></span>我回答后者，当时并没有引发较为深刻的思考，直到后来看到欧丽娟老师关于这个问题的视频，才引起了我的注意。 </p><p>“如果人生只有两个选择，你要做痛苦的苏格拉底，还是要做一只快乐的猪，立刻选择”，问题最初源自于约翰密尔的《功利主义》。</p><p>再一次看此问题，不禁有很多疑惑：对于苏格拉底和猪，他们二者所具有的状态是否是持续不变的，即在生命的整个过程中都只拥有如此一种单一的状态；如果不是，那么是否又是间断变化的呢，也就是在不断地经历中痛苦和快乐的程度以及内涵都在不断改变。</p><p>我通过问题的字面意思所理解感受的是他们的状态是固定单一的，如果是单一的，那么问题的本质就只在于选择快乐还是痛苦。但是既然它似乎作为一种哲学意义的问题，在痛苦和快乐后面加上了苏格拉底和猪，就不再仅仅是单一的状态。苏格拉底的人生履历我虽然没未曾仔细了解，但大致了解他的痛苦本质上是源于精神，源于对于人生的思考和感悟，他的痛苦是在不断动态发展和变化的。</p><p>而与其相比较的是一只猪，可能大多数人对于猪的理解就仅仅是单纯的物质享乐，但对其存在一种价值偏见。大多人可能认为动物仅仅是动物，人与它们相比具有更高的智慧和层级，但其实人也是动物，我们给自己加上了一个“高级动物”的头衔而让我们产生了一种虚无缥缈的优越感，而如今那些令人温暖的往往来自于动物身上。</p><p>我认为既然苏格拉底是动态变化的，那么猪也应该如此。况且所述的猪的“快乐”也并没有具体表述，单纯享乐的物质快乐，还是较高层级的精神快乐，问题本身并没有提出。但我们不应该仅仅凭借自己的认知和价值取向去赋予猪快乐的本质，认为猪无法拥有那种精神上的快乐，也不应该就认为苏格拉底的痛苦就一定具有精神层级的痛苦，又或者是他对于精神层级问题的思考得到的答案永远都是痛苦而无快乐。</p><p>我对于这个问题的第一感觉，则是认为猪的快乐是丰富性的，是猪收获作为物种或者是单一个体所期望得到的快乐。不仅仅是物质而在于精神，而这些感觉都源自于我对快乐的追求和理解，以我的理解去看待猪可能拥有的快乐，倘若它仅仅收获一种娱乐至死的快乐，那么我宁愿成为一个痛苦的苏格拉底。</p><p>就我所经历的人生，我觉得其实对我而言，我先成为了痛苦的“苏格拉底”，后成为一只快乐的“猪”。先对于人生所面对的种种遭遇和不幸产生哲学意义上的精神思考和理性分析，它们贯穿我的整个中学阶段乃至部分大学阶段；后来期望收获不一样的人生，在与社会完全隔绝的军旅生涯两年时间的独处和深刻思考之后，拥有了属于自己的一种生命本身完整的追求和执著，缓慢而坚定地走向那些期望和意愿，后成为了一只快乐的”猪“。先产生相对多的痛苦，再产生相对多的快乐。当然这不意味着因为痛苦而产生快乐，是因为深刻的精神思考和自我分析，最后构建一种生命的完整，而产生快乐。</p><p>所以我认为痛苦的苏格拉底和快乐的猪或许并没有本质上的区别，它可能是人生的某一阶段。苏格拉底在思考出一些问题的答案时，即使得到的结果会令人痛苦，但是当他得到答案的一瞬间，也一定会拥有一种满足的快乐。而快乐的猪也不一定就是永远快乐的，如果它所拥有的仅仅是一种生理结构层次的快乐，也会在历久的体验当中感受到一种虚无和空虚，快乐的持续也就产生了痛苦。但如果它一开始所期望收获的和最终得到的是一种物质和精神共有的快乐，那么我认为它的快乐就能够成为永恒。</p><p>那么问题来了，我是快乐的“苏格拉底”吗，哈哈哈!</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近聊天的时候朋友问出这样一个问题：“你希望是痛苦的思考者还是快乐的猪，第一反应 ” 。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些扑面而来的</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/05/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%89%91%E9%9D%A2%E8%80%8C%E6%9D%A5%E7%9A%84/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/05/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%89%91%E9%9D%A2%E8%80%8C%E6%9D%A5%E7%9A%84/</id>
    <published>2022-05-17T11:25:52.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T07:03:24.571Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>：扑面而来的风，含着鲜草气，湿润的尘埃，花香的味道，我感受到了；杂乱无序，精彩纷呈。</p><p>：风不停路过景，因此而成就风，往复间变得混乱，它无归处，不停地往前，往前…</p><span id="more"></span><p>：我还看到了天际的云，在夕阳暖暖的余晖下显得灿烂自由，向往着美好</p><p>：它灿烂，是因为夕阳的背影，它自由，是由于物质的本质；高远，易逝，触不可及，被欣赏，被仰望</p><p>：无论近体空间还是远体空间，那些扑面而来的，好像都不曾拥有吧……</p><p>：但起码我们都遇见了不是吗，自然界的万物，本就无拥有一说，它们存在的意义，不是被拥有，它们经过我们，我们也经过它们，这些，都存在着，都发生过，我们所需要做的，或许是，让它们终将明亮的不会遗失，这样，才不辜负彼此的遇见吧</p><p>：一缕风，一片云，这样静坐在木椅上，带给我美好快乐的感觉，这份美好，就是它们明亮而不会遗失的原因吧</p><p>：明亮的是生生不息，是坦荡光明，是纯粹确定，是以终为始……</p><p>：它们的确是明亮的</p><p>：现在扑面而来的是冷风，眺望天际的是，乌云；不是之前的风、云了；太阳落山了</p><p>：是那恢宏的背景在变化. 风在，云也还在，它们一直在前行</p><p>：变了，它们没有变</p><p>：但是它们不在明亮了</p><p>：明亮的是冷意昏沉，是漫漫长夜，是模糊孤独，是寂静安宁……</p><p>：这些不是明亮的, 不是</p><p>：那明亮的是什么呢，是盛大下的背景，还是你所关注的事物？</p><p>：我，我不知道了</p><p>：你喜欢风，喜欢云，是喜欢它们作为事物的本质，还是喜欢明亮本身，又或是，那多个美好瞬间之下整合的、由你虚构出来的，幻想</p><p>：我喜欢明亮，也喜欢它们，风、云是自由的</p><p>：这是它们的本质，但自由也是一种束缚</p><p>：自由不好吗，哪来的束缚</p><p>：你所渴望的自由，不一定是真正的自由；风只能往前拂动，云也只能在天际漂浮，是它们本身的束缚</p><p>：云可以下雨，不只是漂浮天际</p><p>：可落下的雨，还是云吗</p><p>：是吧</p><p>：时候不早了，回去吧，那些扑面而来的，明不明亮都不重要，重要的是风还在往前，云还在变幻，生活本身还在继续，你呀，也还要好好地经历着生活</p><p>：谢谢您……</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;：扑面而来的风，含着鲜草气，湿润的尘埃，花香的味道，我感受到了；杂乱无序，精彩纷呈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;：风不停路过景，因此而成就风，往复间变得混乱，它无归处，不停地往前，往前…&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>重建</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/03/21/%E9%87%8D%E5%BB%BA/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/03/21/%E9%87%8D%E5%BB%BA/</id>
    <published>2022-03-21T11:25:02.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T07:09:35.890Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>  在许多阶段中，人都会落入一种无状态的生活中，个人本身平静的日常掀不起太过激烈的波澜。<span id="more"></span>关于阶段性和长久性关系的变幻莫测，日升日落的往复所按部就班的生活使人意志消沉，失去本身所具有的积极生命力，这种生活状态，应该称之为  日亡。</p><p>而唯物主义认为，事物的发展是螺旋式上升和波浪式前进的， 虽然道路是曲折的，但是，前途是光明的！对于我们来说，其中的关键就在于，是否能够重新构建起心中的乌托邦，也可说是能否找回我们本身所具有的初心。</p><p>  大概是自己也陷入一种无状态的生活中，于是昨晚又一次翻看了一遍自己公众号的所有内容。当读到&lt;序1925&gt;时，恍然想起了中学时期的自己，那些隐藏在深处的记忆依次浮现而出。</p><p>  ‘’按自己的意愿过好这一生’’</p><p>  ‘’都存在着，都发生过，也终将明亮的，不会遗失~’’ </p><p>  ～～～</p><p>  这些自己所写出的字句，就是我的初心。虽然已过去了四五年的时光，但仿佛所有的一切都还历历在目。从最初的构想，一直到创建了自己的公众号以此来记录那些琐碎的、易逝去的感触，再到后来的每一篇文章，都是我所真切的感受。顺着发表文章的时间线一一看去，我再一次的认识了自己，于旁观者的角度去回顾自己的历程，这样的感受似乎很不错。</p><p>所以应该选择一种怎样的状态呢，’’淡而不厌，简而文，温而理，暗然而日章’’，或许就是最好的回答。</p><p>  在&lt;穷查理宝典&gt;中有言” 重复是教导的核心 “，&lt;论语&gt;有言”温故而知新也”，由此可见复盘具有十分重要的意义，于复盘中重建，无论是学习，选择，生活状态，随着时间的不断推移，所接受的事物都会越来越多，也就需要不断地去迭代思想，重新构建出倾心的态度，如果只是一味地按照旧有的思维方式去看待世界，只会让自己陷入一种难以驾驭的处境。</p><p>所以，公众号的建立，并且按自己的意愿去记录，做自己喜欢的事情，而并非为众惑，为他迷，这是一件真正快乐的事。</p><p>在此过程中不断地重建，规正自己的选择，由此去构建一种趋近于理想意愿的生活，即使最终的结果可能并不会是完美的，但为之沉浸的过程必然会造就一个不留悔恨、不留遗憾的结局。</p><p>Stick to it.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;  在许多阶段中，人都会落入一种无状态的生活中，个人本身平静的日常掀不起太过激烈的波澜。</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2022/01/02/2022/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2022/01/02/2022/</id>
    <published>2022-01-02T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-20T02:39:36.843Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/2020.png"></p><p>  二零二二年，我的二十二岁.</p><span id="more"></span><p>  最近腾讯刚开播一部电影《心灵旅程》，看至片尾，才真正感受到导演所想要表达的哲理，所言说的，就是我们都拥有或者曾经拥有的二十二岁。</p><p>若是正常普通的生活，夏日的阳光和清凉的风，便是六月里滚烫青春的尾声，但这一切都推迟了，一步接连一步的紧凑的生活，那些足够改变人生的重要抉择，真正确定我们或灿烂或平淡或卑微的未来，一切都才刚刚开始，但终究会来的。</p><p>两年的时间，变得更加真实的去面对生活的本质，面对所处的环境，面对真实的自己，如今回忆起来，曾经两个小时的执勤就如同一部电影的时长，每一次都在脑袋里面肆意思考，电影院的人安坐着看他人的生活思己，我站立于方寸之地看万家灯火人来人往回忆着自己的故事，思考着自己的未来，而我这短暂的二十年，在这两年的时间里，徘徊了无数次. </p><p>所有在那些过往里的末枝巨细 ，都断断续续的一一浮现：</p><p>   我想起小时马路边爆米桶商贩忙忙碌碌的模样，只要他一来家家户户便都传开了，赶紧带着自家的稻米去排队，他们带着期待的目光，等待着一根根爆米桶徐徐涌出。在阳光之下映衬出的淡淡黄白，或许就是源于自然的颜色，造就了独树一帜的美味，故成为我尤爱的小餐，一口口干干脆脆的咬下，咀嚼，回味，往往吃上好几根都不感厌食，这应该就是小时候最喜欢的味道吧。</p><p>我想起小时候每每上学都牵着爷爷的一只手，在我和拐杖的帮助下，他一步一步地和我前去文化室；到了地方，他就和其他老人一起或是聊天，或是晒晒太阳，那时的我从未想过在那样的日子里，爷爷他是如何回忆自己的一生的，是如何度过这渐渐流逝的一天的，而如今，也有了些许体味。</p><p> 他总是在我离开时塞上一两块钱给我，让我去买吃的，那时候真的高兴极了，小孩子的快乐是非常非常简单的，买上一根雪糕，在走到教室的路上，也就约莫品尝完了，就此开始了在教室的时光。然后当夕阳西下放学回家时，我又前去牵着他的手一起走回家，现在想来，爷孙俩就这样形成了一幅幅惬意的光景，往往复复地，筑就起了我简单的快乐童年。</p><p>我想起小时候的夏夜里，能够清晰透亮的欣赏到暗夜中璀璨无比的银河，看到了五彩斑斓星星，从身前的远方开始，蔓延到身后去；那时候我每一次的抬头仰望，总是喜欢去找寻那亘古不变的北斗七星，最为明亮的北极星，两颗，三颗，直至看出完整的模样，盯着它看好一会儿，随四季更替，勺柄的朝向也慢慢转动，总是给予我无限的想象。运气好时，还能看到流星划过夜空，一瞬间的光亮，如海棠花开一样，刹那芳华，吸引着我的目光，让我感叹到大自然的奇妙，遐想夜空之外的世界。</p><p>  我时常听见此起彼伏的蛙声喧闹着夜的寂静，长空里全是它们高昂的交响，对白日爆烈阳光的抱怨在夜里肆意地宣泄。在这种自然交响乐中憩睡，就是我持续着整个夏季的确幸，那种似乎能够触及心灵的悦耳蛙声，随着一步步选择，离开了那片土地，如今也似是难以企及了。</p><p>我想起在炎炎烈日下仍然会和小时候的玩伴去玩弹珠，去冒险，去探寻我们所拥有的好奇，常是被晒得皮肤发黑，却也甚是欢喜; </p><p><img src="/img/2024.jpg"></p><p>  我想起在初中时晚上睡不着，看着窗外的点点亮光，引发些许入神的哲思；我想起初中每每打篮球时，我常常和队友连续赢好几局时的快乐；</p><p>我还想起高中那些特殊的人事，想起在分文理科时班主任与我的谈话，’在文科上花的时间比理科少，但是文科成绩却比理科要好，还是应该选择文科’，想起最后依然选择理科的坚定；</p><p>想起上课下五子棋 下课在教室走廊追逐打闹的光景；想起总爱吃零食，一买就是一大包时的满足感；想起临近高考时成绩稳步提升的喜悦，最后一次模拟考考砸的难过，也想起查询到高考成绩时直接坐到台阶上的激动；</p><p>想起高三末尾时随手一抛的硬币竟然正好落数学老师脖子上，还就此停住未曾掉下，最后成功甩锅时高兴的模样… …</p><p>​</p><p>  想起大一时刚到北京的彷徨和自我鼓励；想起和好朋友交流彼此的过往，那些小时候奇异的经历，也渐渐变得明晰；想起我们都做过的不悔选择，去体验不同的人生，结实和经历那些本来接触不到的人事… …</p><p>就是在这样的无限回味下，我仿佛重新活过了一次，那些本以为微不足道的小事，到头来却捋出万千联系，交织错杂，将我们都紧紧地拥在一起，成为了彼此生命中不可磨灭的一部分，那如今的你，要以怎样的一种目光去注视它们呢.</p><p>有些奇怪呢，那些原本所坚定的，所追求的，所企及的，可能到了最后会成为你现阶段的一大阻碍，看到怎样的一种目的寻找到怎样的一种意义，或是怎样的一种意义毁灭了怎样的一种目的；然后才会认识某种基于自身本质的执著，这时候的追求仍然和原本的并无他异，却有了更加执著的努力和意义，逐渐转变为我们永恒的活力。</p><p>那些我们本以为会逐渐遗忘或遗失的美好，都会在未来的某个日子里慢慢浮现，激起细微思绪的涟漪，它们都存在着，都发生过，也终将明亮的不会遗失!</p><p><img src="/img/2022.jpg"></p><p>  回来至此，一百余天，终是转变了角色，就如同两年前的三个月过渡期，自己的偶尔懒散 晚睡，也规正些许；然最为紧要的还属于”清醒”二字，每日可独自散步，睡前反思，总之是需要些独处时间的。</p><p>于我而言，公众号就是一个自我反思的地方，它要求我有持续的知识汲取，有独处思考的时间，有良好的习惯去规正我的生活，走在自己的道路上，不为众惑，不为他迷，有些许惬意也，而在时间的积累之下，也能是一件小有成就的事，是想做的事，是自己意愿的事。或可言，天命率性，择善固执.</p><p>  置于此刻的知致，于青年时期有志 力学 行知 广识与热诚，乃余下之目标，如托尔斯坦所言<br> “Choose what you like and love what you choose”</p><p>  不再追求完美, 极致，只是去选择，体会，经历,  热爱 .</p><p><img src="/img/2023.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2020.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  二零二二年，我的二十二岁.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>become colorful</title>
    <link href="https://dou-tiping.net.cn/2021/07/18/become-colorful/"/>
    <id>https://dou-tiping.net.cn/2021/07/18/become-colorful/</id>
    <published>2021-07-18T11:25:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T03:03:56.248Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的人生是一幅长长的画卷</p><p>如今已然画过了四分之一.</p><p>它原本是生命中</p><p>一片最为本质的、洁净的白<span id="more"></span></p><p>后来散落了各种的明亮、昏沉</p><p>明亮的希望，快乐幸福着</p><p>昏沉的情绪，不可避免着</p><p>木已成舟，不可否认.</p><p>斑斓的色彩</p><p>不断闪烁着</p><p>肆意地绽放出它最为原本的意蕴</p><p>也使得它越发地完整、真实</p><p>越发不可替代呢.</p><p>我努力地画上一笔笔光亮</p><p>有的真真切切着，透亮明澈</p><p>散发着美好</p><p>有的虚浮变幻着，尚需执着的追求</p><p>追求确定的人事.</p><p>每一种色彩啊</p><p>都存在着，都发生过，</p><p>也终将明亮的不会遗失.</p><p>这人生的长幅啊</p><p>经年之后</p><p>在末底的终章上</p><p>生命的尽头里</p><p>也应该是会拥有一个</p><p>无限平静、安然自足的时刻.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我的人生是一幅长长的画卷&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如今已然画过了四分之一.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它原本是生命中&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一片最为本质的、洁净的白</summary>
    
    
    
    <category term="1925" scheme="https://dou-tiping.net.cn/categories/1925/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
